{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Defensoria P\u00fablica do Distrito Federal","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/11/2024 07/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre"},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o Projeto","text":"<p>Este reposit\u00f3rio \u00e9 dedicado \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador (IHC)  com o Prof. Andr\u00e9 Barros de Sales, o site analisado para a mat\u00e9ria foi a Defensoria P\u00fablica do Distrito Federal, realizada pelo Grupo 02 da disciplina de IHC na Faculdade do Gama da Universidade de Bras\u00edlia (FCTE-UnB), durante o 2\u00ba semestre de 2024.</p>"},{"location":"#estrutura-do-repositorio","title":"Estrutura do Reposit\u00f3rio","text":"<ul> <li><code>docs/</code> - Documenta\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises e estudos realizados.</li> <li><code>assets/</code> - Imagens e outros recursos utilizados na documenta\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"#membros-do-grupo","title":"Membros do grupo","text":"Lucas Sales Ribeiro Karolina Vieira Paola Nascimento Paulo H. Lamounier Jo\u00e3o Victor C. Nobre"},{"location":"#contato","title":"Contato","text":"<p>Para entrar em contato conosco, envie um e-mail para um dos colaboradores listados acima.</p>"},{"location":"#licenca","title":"Licen\u00e7a","text":"<p>Este projeto \u00e9 distribu\u00eddo sob a licen\u00e7a MIT.</p>"},{"location":"Analise/AnaliseTarefas/","title":"An\u00e1lise de Tarefas para o Site da Defensoria P\u00fablica do Distrito Federal (DPDF)","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 01/12/2024 02/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Victor C. Nobre Karolina VieiraPaola Nascimento Lucas Sales 02/12/2024 02/12/2024 1.1 Adi\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de vers\u00f5es Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre 02/12/2024 02/12/2024 1.2 Adi\u00e7\u00e3o da tarefa 04 Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre"},{"location":"Analise/AnaliseTarefas/#objetivos-operadores-metodos-e-regras-de-selecao-goms","title":"Objetivos, Operadores, M\u00e9todos e Regras de Sele\u00e7\u00e3o (GOMS)","text":"<p>A metodologia GOMS (Goals, Operators, Methods, and Selection Rules) \u00e9 usada para detalhar as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para concluir tarefas no site da DPDF. Abaixo, apresentamos a an\u00e1lise de tarefas realizadas no site:</p>"},{"location":"Analise/AnaliseTarefas/#tarefa-1-acompanhar-a-resposta-de-uma-solicitacao","title":"Tarefa 1: Acompanhar a Resposta de uma Solicita\u00e7\u00e3o","text":"<p>Goal 0: Verificar o status de uma solicita\u00e7\u00e3o no site da Defensoria P\u00fablica</p> <p>Method 1: Passos para acessar e consultar o status da solicita\u00e7\u00e3o</p> <p>Goal 1: Conectar-se \u00e0 rede Wi-Fi - OP 1.1: Ligar o computador. - OP 1.2: Conectar \u00e0 rede Wi-Fi desejada.</p> <p>Goal 2: Acessar o site da Defensoria P\u00fablica - OP 2.1: Abrir o navegador de internet (ex.: Google Chrome). - OP 2.2: Digitar o endere\u00e7o do site. - OP 2.3: Pressionar Enter para carregar o site.</p> <p>Goal 3: Localizar a \u00e1rea de acompanhamento de solicita\u00e7\u00f5es  Method 1: Usar o menu principal do site - OP 3.1: Navegar pelo menu principal. - OP 3.2: Identificar e clicar na se\u00e7\u00e3o \"Acompanhamento de Solicita\u00e7\u00f5es\".</p> <p>Method 2: Usar a barra de busca - OP 3.3: Localizar a barra de busca no site. - OP 3.4: Digitar \"Acompanhamento de Solicita\u00e7\u00f5es\" e pressionar Enter. - OP 3.5: Analisar os resultados e clicar no link apropriado.</p> <p>Goal 4: Verificar o status da solicita\u00e7\u00e3o - OP 4.1: Inserir as informa\u00e7\u00f5es solicitadas (ex.: n\u00famero do protocolo ou CPF). - OP 4.2: Clicar no bot\u00e3o para consultar o status. - OP 4.3: Aguardar o carregamento da p\u00e1gina com as informa\u00e7\u00f5es.</p> <p>Goal 5: Concluir a verifica\u00e7\u00e3o - OP 5.1: Ler e interpretar as informa\u00e7\u00f5es apresentadas. - OP 5.2: Capturar a tela ou anotar os detalhes relevantes.</p>"},{"location":"Analise/AnaliseTarefas/#diagrama-hta-acompanhar-a-resposta-de-uma-solicitacao","title":"Diagrama HTA \u2013 Acompanhar a Resposta de uma Solicita\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Analise/AnaliseTarefas/#tarefa-2-utilizar-o-chatbot-para-assistencia","title":"Tarefa 2: Utilizar o Chatbot para Assist\u00eancia","text":"<p>Goal 0: Utilizar o chatbot para assist\u00eancia</p> <p>Method 1: Interagir com o chatbot para obter assist\u00eancia</p> <p>Goal 1: Iniciar a intera\u00e7\u00e3o com o chatbot - OP 1.1: Deslocar o cursor at\u00e9 o \u00edcone do chatbot. - OP 1.2: Clicar no \u00edcone para abrir a janela de chat.</p> <p>Goal 2: Escolher a op\u00e7\u00e3o desejada entre as alternativas apresentadas - OP 2.1: Clicar em uma das op\u00e7\u00f5es apresentadas pelo chatbot.</p> <p>Goal 3: Navegar pelo chatbot - OP 3.1: Clicar no bot\u00e3o \"Voltar\" para retornar ao menu anterior. - OP 3.2: Clicar no bot\u00e3o \"Menu Principal\" para voltar \u00e0s op\u00e7\u00f5es iniciais.</p> <p>Goal 4: Obter a resposta final - OP 4.1: Ler as instru\u00e7\u00f5es fornecidas ou clicar no link redirecionado.</p>"},{"location":"Analise/AnaliseTarefas/#diagrama-hta-utilizar-o-chatbot","title":"Diagrama HTA \u2013 Utilizar o Chatbot","text":""},{"location":"Analise/AnaliseTarefas/#tarefa-3-adquirir-e-preencher-o-formulario-para-voluntariado","title":"Tarefa 3: Adquirir e Preencher o Formul\u00e1rio para Voluntariado","text":"<p>Goal 0: Participar como volunt\u00e1rio na DPDF</p> <p>Method 1: Adquirir e preencher o formul\u00e1rio de voluntariado</p> <p>Goal 1: Acessar o site - OP 1.1: Verificar a conex\u00e3o de internet. - OP 1.2: Acessar a p\u00e1gina principal da DPDF.</p> <p>Goal 2: Acessar a \u00e1rea correspondente para voluntariado - OP 2.1: Navegar at\u00e9 a aba de \"Est\u00e1gios ou Colaboradores\". - OP 2.2: Selecionar \"Servi\u00e7os Volunt\u00e1rios N\u00e3o Remunerados\".</p> <p>Goal 3: Consultar os requisitos para o processo - OP 3.1: Ler os documentos necess\u00e1rios. - OP 3.2: Recolher os documentos.</p> <p>Goal 4: Contatar o gerente de voluntariado - OP 4.1: Localizar os contatos do gerente na p\u00e1gina. - OP 4.2: Solicitar informa\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es.</p> <p>Goal 5: Preencher os formul\u00e1rios  Method 1: Assinatura Digital - OP 5.1.1: Acessar e preencher os formul\u00e1rios online. - OP 5.1.2: Assinar digitalmente.</p> <p>Method 2: Assinatura F\u00edsica - OP 5.2.1: Imprimir os formul\u00e1rios. - OP 5.2.2: Assinar fisicamente.</p> <p>Goal 6: Concluir o envio - OP 6.1: Submeter os documentos preenchidos. - OP 6.2: Aguardar a resposta.</p>"},{"location":"Analise/AnaliseTarefas/#diagrama-hta-adquirir-e-preencher-formulario-para-voluntariado","title":"Diagrama HTA \u2013 Adquirir e Preencher Formul\u00e1rio para Voluntariado","text":""},{"location":"Analise/AnaliseTarefas/#tarefa-4-solicitar-atendimento-a-suap","title":"Tarefa 4: Solicitar atendimento \u00e0 SUAP","text":"<p>Goal 0: Solicitar atendimento \u00e0 SUAP Method 1: Solicitar atendimento via internet</p> <p>OP 1.1 Acessar o site da defensoria p\u00fablica  OP 1.2 Deslocar mouse at\u00e9 a aba \u201cServi\u00e7os\u201d  OP 1.3 Dentro de Servi\u00e7os, clicar em \u201cAtividade Psicossocial (SUAP)\u201d  OP 1.4 Rolar a p\u00e1gina para baixo, at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o \u201cSolicite Atendimento  aqui\u201d  OP 1.5 Clicar em \u201cAQUI\u201d no texto \u201cAcesse AQUI\u201d  OP 1.6 Preencher formul\u00e1rio e clicar em pr\u00f3ximo at\u00e9 chegar a uma  p\u00e1gina de revis\u00e3o dos dados OP 1.7 Ap\u00f3s finalizar a revis\u00e3o dos dados, clicar no bot\u00e3o verde  escrito \u201cENVIAR FORMUL\u00c1RIO\u201d</p>"},{"location":"Analise/AnaliseTarefas/#diagrama-hta-solicitar-atendimento-a-suap","title":"Diagrama HTA \u2013 Solicitar atendimento \u00e0 SUAP","text":""},{"location":"Analise/AnaliseTarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, S. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. [s.l.] Autopublica\u00e7\u00e3o - Leanpub, 2021.</p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":""},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 20/11/2024 21/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Karolina Vieira Jo\u00e3o Victor C. Nobre"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 analisar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o site da Defensoria P\u00fablica, avaliando como os Princ\u00edpios e Diretrizes Gerais da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) podem ser aplicados. A estrutura\u00e7\u00e3o do site deve garantir usabilidade, acessibilidade, efici\u00eancia e um feedback efetivo, proporcionando uma experi\u00eancia que atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p>Baseando-se no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (S. D. J. Barbosa, B. S. da Silva) [1], os princ\u00edpios descritos aqui ser\u00e3o analisados no contexto do site, com a identifica\u00e7\u00e3o de viola\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es de melhorias.</p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#principios-e-diretrizes-gerais","title":"Princ\u00edpios e Diretrizes Gerais","text":""},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","title":"Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios","text":"<p>Refere-se \u00e0 necessidade de o sistema se alinhar \u00e0s expectativas e ao modelo mental dos usu\u00e1rios, utilizando terminologias, representa\u00e7\u00f5es e fluxos de intera\u00e7\u00e3o familiares. Sistemas que atendem a este princ\u00edpio s\u00e3o intuitivos e reduzem a carga cognitiva.</p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<p>O site da Defensoria P\u00fablica apresenta menus e nomenclaturas que n\u00e3o correspondem \u00e0s expectativas naturais dos usu\u00e1rios. Por exemplo, ao acessar o menu principal, um usu\u00e1rio comum provavelmente busca op\u00e7\u00f5es claras e diretas como \u201cAtendimento\u201d, \u201cServi\u00e7os Jur\u00eddicos\u201d ou \u201cContato\u201d. No entanto, ao encontrar termos como \u201cSistemas Internos\u201d, que s\u00e3o mais adequados ao p\u00fablico t\u00e9cnico ou interno da organiza\u00e7\u00e3o, o usu\u00e1rio pode sentir confus\u00e3o ou frustra\u00e7\u00e3o.</p> <p>Essa desconex\u00e3o entre a linguagem do site e a forma como os usu\u00e1rios compreendem as fun\u00e7\u00f5es prejudica a experi\u00eancia, tornando a navega\u00e7\u00e3o menos eficiente e aumentando a carga cognitiva. Para um site voltado ao p\u00fablico geral, \u00e9 essencial priorizar clareza e acessibilidade na organiza\u00e7\u00e3o e nomea\u00e7\u00e3o dos menus.  <p></p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"Simplicidade nas Estruturas das Tarefas","text":"<p>Busca reduzir a complexidade das tarefas, dividindo-as em etapas claras e eliminando elementos ou processos desnecess\u00e1rios. Isso facilita a compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, minimizando o esfor\u00e7o do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#analise_1","title":"An\u00e1lise","text":"<p>Embora o site da Defensoria P\u00fablica disponibilize um formul\u00e1rio de solicita\u00e7\u00e3o de atendimento simplificado, ele apresenta uma falta de instru\u00e7\u00f5es claras para o preenchimento. Essa aus\u00eancia pode gerar d\u00favidas, especialmente entre usu\u00e1rios menos experientes, resultando em erros ou at\u00e9 na desist\u00eancia do preenchimento.  <p></p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","title":"Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio","text":"<p>Este princ\u00edpio enfatiza que o sistema deve oferecer ao usu\u00e1rio liberdade para corrigir erros ou tomar decis\u00f5es, sem impor restri\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias. Deve-se permitir a\u00e7\u00f5es como desfazer, refazer ou retornar etapas, promovendo flexibilidade.</p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#analise_2","title":"An\u00e1lise","text":"<p>O site da Defensoria P\u00fablica apresenta uma limita\u00e7\u00e3o importante nesse aspecto, particularmente em formul\u00e1rios. Atualmente, n\u00e3o h\u00e1 uma op\u00e7\u00e3o vis\u00edvel ou intuitiva para salvar rascunhos ou desfazer altera\u00e7\u00f5es feitas durante o preenchimento. Essa aus\u00eancia for\u00e7a o usu\u00e1rio a completar o formul\u00e1rio em uma \u00fanica sess\u00e3o ou, em caso de erros, reiniciar o processo desde o in\u00edcio.</p> <p>Isso n\u00e3o s\u00f3 aumenta a carga de trabalho, mas tamb\u00e9m desestimula o uso do sistema em situa\u00e7\u00f5es onde a interrup\u00e7\u00e3o do processo \u00e9 inevit\u00e1vel. A falta de flexibilidade pode levar usu\u00e1rios a abandonar o preenchimento de formul\u00e1rios longos ou a cometer erros que n\u00e3o podem ser facilmente  <p></p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#consistencia-e-padronizacao","title":"Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Envolve a uniformidade nos elementos de interface e intera\u00e7\u00e3o, garantindo que o comportamento seja previs\u00edvel. Por exemplo, bot\u00f5es semelhantes devem ter apar\u00eancia e funcionamento id\u00eanticos, aumentando a confian\u00e7a do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#analise_3","title":"An\u00e1lise","text":"<p>No site da Defensoria P\u00fablica, a inconsist\u00eancia nos bot\u00f5es de envio representa uma falha no cumprimento desses princ\u00edpios. Foram observados estilos visuais distintos para bot\u00f5es que desempenham a mesma fun\u00e7\u00e3o, como mudan\u00e7as na cor, tamanho ou formato. Essas varia\u00e7\u00f5es podem confundir os usu\u00e1rios, fazendo com que eles hesitem ou demorem mais para completar tarefas simples.</p> <p> <p></p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#promovendo-a-eficiencia-do-usuario","title":"Promovendo a Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":"<p>Concentra-se em otimizar a intera\u00e7\u00e3o, tornando-a r\u00e1pida e responsiva. Ferramentas como atalhos, preenchimento autom\u00e1tico e feedback em tempo real ajudam a reduzir o tempo e esfor\u00e7o necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar os objetivos.</p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#analise_4","title":"An\u00e1lise","text":"<p>Embora o site demonstre uma interface geralmente responsiva, h\u00e1 lacunas significativas que comprometem a efici\u00eancia do usu\u00e1rio. Um dos problemas observados \u00e9 a lentid\u00e3o no carregamento de p\u00e1ginas. Essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 agravada pela aus\u00eancia de feedback adequado, como barras de progresso ou mensagens informativas, que deixariam claro ao usu\u00e1rio que a a\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo processada. A aus\u00eancia de feedback pode causar incertezas, levando o usu\u00e1rio a acreditar que o sistema est\u00e1 travado ou que sua solicita\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi registrada, o que frequentemente resulta em a\u00e7\u00f5es repetidas ou abandono da tarefa.</p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#antecipacao","title":"Antecipa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Trata-se de prever as necessidades do usu\u00e1rio e fornecer solu\u00e7\u00f5es proativas. Isso inclui funcionalidades como sugest\u00f5es de preenchimento, a\u00e7\u00f5es predefinidas ou dicas contextuais que facilitam a intera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#analise_5","title":"An\u00e1lise","text":"<p>O site da Defensoria P\u00fablica carece de funcionalidades proativas que antecipem as necessidades do usu\u00e1rio, como preenchimento autom\u00e1tico ou a\u00e7\u00f5es predefinidas. Por exemplo, ao acessar o hist\u00f3rico de atendimentos, os filtros de busca n\u00e3o possuem valores padr\u00e3o, exigindo que o usu\u00e1rio preencha manualmente todas as op\u00e7\u00f5es. Essa falta de automa\u00e7\u00e3o aumenta o esfor\u00e7o cognitivo e pode tornar a intera\u00e7\u00e3o mais demorada e menos eficiente</p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#visibilidade-e-reconhecimento","title":"Visibilidade e Reconhecimento","text":"<p>Destaca a import\u00e2ncia de tornar as op\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es vis\u00edveis e acess\u00edveis. O usu\u00e1rio deve reconhecer facilmente os elementos interativos e saber quais a\u00e7\u00f5es s\u00e3o poss\u00edveis, sem a necessidade de memoriza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#analise_6","title":"An\u00e1lise","text":"<p>O site da Defensoria P\u00fablica apresenta desafios relacionados \u00e0 visibilidade e reconhecimento dos elementos interativos. Embora a\u00e7\u00f5es principais, como \u201cAgendar Atendimento\u201d, sejam destacadas, op\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias acabam se perdendo no design, prejudicando a navega\u00e7\u00e3o. A falta de hierarquia visual clara, contraste adequado e feedback interativo dificulta o reconhecimento e uso eficiente das funcionalidades</p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#conteudo-relevante-e-expressao-adequada","title":"Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada","text":"<p>Envolve apresentar informa\u00e7\u00f5es claras, concisas e apropriadas ao p\u00fablico-alvo. Linguagem t\u00e9cnica ou complexa deve ser traduzida para termos simples, garantindo que o conte\u00fado seja compreendido por todos os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#analise_7","title":"An\u00e1lise","text":"<p>O site da Defensoria P\u00fablica enfrenta desafios com o uso de textos longos e linguagem jur\u00eddica complexa, dificultando a compreens\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo, que \u00e9 diversificado e muitas vezes leigo em termos t\u00e9cnicos. A falta de explica\u00e7\u00f5es adicionais para conceitos jur\u00eddicos pode gerar barreiras de acesso, frustrar usu\u00e1rios e comprometer a experi\u00eancia de navega\u00e7\u00e3o. Para melhorar, \u00e9 essencial adotar uma comunica\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel, traduzindo termos t\u00e9cnicos para linguagem simples e estruturando o conte\u00fado de forma objetiva, com recursos como gloss\u00e1rios, par\u00e1grafos curtos e t\u00edtulos explicativos. Essas medidas promovem inclus\u00e3o, acessibilidade e efici\u00eancia no uso do site.</p> <p> <p></p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#projeto-para-erros","title":"Projeto para Erros","text":"<p>Foca em minimizar a ocorr\u00eancia de erros e oferecer suporte claro quando eles acontecem. Mensagens de erro devem ser informativas e orientadoras, indicando o problema e sugerindo a\u00e7\u00f5es corretivas.</p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#analise_8","title":"An\u00e1lise","text":"<p>O site da Defensoria P\u00fablica n\u00e3o fornece feedback detalhado quando o usu\u00e1rio comete erros ao preencher um formul\u00e1rio. Ao enviar dados incorretos, o sistema exibe uma mensagem gen\u00e9rica de erro, mas n\u00e3o especifica qual campo cont\u00e9m o problema. Isso pode causar frustra\u00e7\u00e3o no usu\u00e1rio e aumentar o tempo necess\u00e1rio para concluir o preenchimento.</p> <p> <p></p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Com base nos princ\u00edpios apresentados, \u00e9 poss\u00edvel aprimorar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o site da Defensoria P\u00fablica, tornando-o mais acess\u00edvel, eficiente e alinhado \u00e0s expectativas do p\u00fablico. Implementar essas melhorias resultar\u00e1 em uma experi\u00eancia mais satisfat\u00f3ria e funcional.</p>"},{"location":"Analise/PrincipiosGerais/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ol> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.  </li> </ol>"},{"location":"Analise/aspectoseticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos na Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica da DPDF","text":""},{"location":"Analise/aspectoseticos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 29/11/2024 30/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Paola Nascimento Jo\u00e3o Victor C. Nobre"},{"location":"Analise/aspectoseticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica \u00e9 uma metodologia utilizada na \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) para avaliar a usabilidade de interfaces, focando na identifica\u00e7\u00e3o de problemas que possam comprometer a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Desenvolvida por Jakob Nielsen, essa metodologia \u00e9 eficaz em detectar problemas em interfaces digitais. No contexto do site da Defensoria P\u00fablica do Distrito Federal (DPDF), a usabilidade \u00e9 crucial, pois o p\u00fablico-alvo inclui pessoas de baixa renda e com pouco conhecimento t\u00e9cnico.</p>"},{"location":"Analise/aspectoseticos/#principios-eticos-na-avaliacao-heuristica","title":"Princ\u00edpios \u00c9ticos na Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica","text":""},{"location":"Analise/aspectoseticos/#principio-da-autonomia","title":"Princ\u00edpio da Autonomia","text":"<ul> <li>Consentimento Informado: Informar os participantes sobre os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, os procedimentos e como os dados ser\u00e3o utilizados.</li> <li>Privacidade e Anonimato: Garantir que os dados dos usu\u00e1rios sejam anonimizados, protegendo suas identidades e privacidade durante e ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Analise/aspectoseticos/#principio-da-beneficencia","title":"Princ\u00edpio da Benefic\u00eancia","text":"<ul> <li>Maximizar Benef\u00edcios: Focar em melhorias que realmente beneficiem os usu\u00e1rios, especialmente considerando suas limita\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas.</li> <li>Minimizar Danos: Evitar qualquer interven\u00e7\u00e3o que possa causar frustra\u00e7\u00e3o ou confus\u00e3o nos usu\u00e1rios, como interfaces complexas ou informa\u00e7\u00f5es desatualizadas.</li> </ul>"},{"location":"Analise/aspectoseticos/#principio-da-nao-maleficencia","title":"Princ\u00edpio da N\u00e3o Malefic\u00eancia","text":"<ul> <li>Evitar Danos: Prevenir erros comuns no site que possam levar a dificuldades de navega\u00e7\u00e3o e frustra\u00e7\u00e3o.</li> <li>Garantia de Qualidade: Assegurar que a interface seja intuitiva e acess\u00edvel, reduzindo poss\u00edveis desconfortos durante a intera\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Analise/aspectoseticos/#principio-da-justica-e-equidade","title":"Princ\u00edpio da Justi\u00e7a e Equidade","text":"<ul> <li>Inclus\u00e3o de Todos os Usu\u00e1rios: Considerar as necessidades de todos os usu\u00e1rios, especialmente os mais vulner\u00e1veis, como pessoas com baixa renda e pouca familiaridade tecnol\u00f3gica.</li> <li>Acessibilidade: Implementar recursos de acessibilidade claros e funcionais, garantindo que todos possam utilizar o site de maneira eficiente.</li> </ul>"},{"location":"Analise/aspectoseticos/#diretrizes-eticas-especificas","title":"Diretrizes \u00c9ticas Espec\u00edficas","text":"<ul> <li>Transpar\u00eancia: Manter os usu\u00e1rios informados sobre o prop\u00f3sito da coleta de dados e como eles ser\u00e3o utilizados.</li> <li>Feedback e Comunica\u00e7\u00e3o: Oferecer feedback claro e constante aos usu\u00e1rios sobre o status do sistema e eventuais problemas encontrados.</li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o e Ajuda: Fornecer documenta\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel, incluindo instru\u00e7\u00f5es detalhadas para resolver problemas comuns, garantindo que os usu\u00e1rios saibam como proceder em caso de dificuldades.</li> </ul>"},{"location":"Analise/aspectoseticos/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>O termo de consentimento abaixo apresenta um padr\u00e3o a ser utilizado durante as atividades envolvendo seres humanos. O membro do grupo que estiver aplicando a atividade dever\u00e1 preencher os dados de acordo com a atividade desenvolvida.</p>"},{"location":"Analise/aspectoseticos/#termo-de-consentimento","title":"Termo de Consentimento","text":"<p>Somos uma equipe da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, que est\u00e1 realizando uma avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site da Defensoria P\u00fablica do Distrito Federal (DPDF). Nessa etapa do projeto, [DESCREVER ETAPA]. Estamos realizando uma s\u00e9rie de pesquisas e solicitamos seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade de [DESCRI\u00c7\u00c3O DA ATIVIDADE] com dura\u00e7\u00e3o aproximada de [TEMPO DE DURA\u00c7\u00c3O]. Para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que voc\u00ea conhe\u00e7a as seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa:</p> <ul> <li>Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para a institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pelo site da DPDF.</li> <li>O consentimento para a participa\u00e7\u00e3o na atividade \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa.</li> <li>A atividade pode ser interrompida a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e vontade.</li> <li>Ser\u00e1 necess\u00e1rio gravar a atividade, e as grava\u00e7\u00f5es efetuadas ser\u00e3o divulgadas nos resultados do projeto.</li> <li>Os dados coletados durante a atividade destinam-se estritamente a atividades de an\u00e1lise e elabora\u00e7\u00e3o de melhorias para o site da DPDF.</li> </ul> <p>Diante das explica\u00e7\u00f5es, voc\u00ea acha que est\u00e1 suficientemente informado(a) a respeito da pesquisa que ser\u00e1 realizada e concorda de livre e espont\u00e2nea vontade em participar, como colaborador? Caso o participante seja menor de idade, \u00e9 necess\u00e1ria a permiss\u00e3o do respons\u00e1vel legal.</p> <ul> <li> Sim</li> <li> N\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"Analise/aspectoseticos/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</li> <li>Johnson, D.G. Computer Ethics, 3a edi\u00e7\u00e3o. Englewood Cliffs, NJ: Prentice Hall, 2001.</li> <li>Aspectos \u00c9ticos Lichess. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/. Acesso em 06 de maio de 2023.</li> </ul>"},{"location":"Analise/caracteristicas/","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":""},{"location":"Analise/caracteristicas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 01/11/2024 02/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Victor C. Nobre Lucas Sales Lucas Sales"},{"location":"Analise/caracteristicas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como ponto inicial do ciclo de vida de Mayhew, as caracter\u00edsticas da plataforma est\u00e3o na primeira fase da mesma, denominada an\u00e1lise de requisitos, estas tratam das caracter\u00edsticas do usu\u00e1rio e tamb\u00e9m est\u00e3o relacionadas aos crit\u00e9rios de usabilidade. Nesta an\u00e1lise ser\u00e3o abordados crit\u00e9rios de tecnologia, portabilidade e outros aspectos importantes da plataforma. Considerando o que seus usu\u00e1rios desejam e quais s\u00e3o os principais requisitos que o produto visa solucionar. Abaixo est\u00e1 uma figura que descreve a primeira fase do ciclo de vida de Mayhew [4]</p> <p>Figura 1 - An\u00e1lise de requisitos do ciclo de vida de Mayhew. </p>"},{"location":"Analise/caracteristicas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 descrever as caracter\u00edsticas do site da Defensoria P\u00fablica do Distrito Federal, aspectos de acessibilidade e demais intera\u00e7\u00f5es com o usu\u00e1rio, para que seja realizada uma an\u00e1lise de requisitos que visa propor melhorias para o sistema mencionado.</p>"},{"location":"Analise/caracteristicas/#isoiec","title":"ISO/IEC","text":"<p> ISO \u00e9 a sigla para International Organization for Standardization, uma organiza\u00e7\u00e3o internacional que promove a padroniza\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os por meio de normas internacionais. IEC se refere \u00e0 Comiss\u00e3o Eletrot\u00e9cnica Internacional, que trabalha para normatiza\u00e7\u00e3o de tecnologias el\u00e9tricas, eletr\u00f4nicas e relacionadas. Em conjunto, ambas desenvolvem as normas ISO/IEC e, especificamente a 25010, \u00e9 sobre qualidade de software. </p>"},{"location":"Analise/caracteristicas/#portabilidade","title":"Portabilidade","text":"<p>  Segundo a ISO/IEC 25010, a portabilidade \u00e9 um dos crit\u00e9rios de qualidade de um sistema, que descreve a capacidade de um sistema de ser transferido de um ambiente para outro, ou seja, como um sistema se comporta em ambientes desktop, mobile, tablets, ipads, etc.  As suas subcaracter\u00edsticas s\u00e3o:  Adaptabilidade: capacidade de um produto ou sistema de ser adaptado a um novo hardware, software ou outros ambientes; Facilidade de instala\u00e7\u00e3o: capacidade de um produto ou sistema ser instalado ou desinstalado facilmente; Capacidade de substitui\u00e7\u00e3o: capacidade de ser trocado por outro produto similar.  </p>"},{"location":"Analise/caracteristicas/#tecnologias-utilizadas","title":"Tecnologias Utilizadas","text":"<p>Estas foram as tecnologias utilizadas para desenvolver o sistema, obtidas utilizando a extens\u00e3o do Google Chrome Wappalyzer  Figura 2 - Tecnologias utilizadas no site.</p>"},{"location":"Analise/caracteristicas/#funcionalidades","title":"Funcionalidades","text":"<p>O portal da Defensoria P\u00fablica do Distrito Federal possui v\u00e1rios objetivos, tanto relacionados \u00e0 pr\u00f3pria defensoria, como sua miss\u00e3o, valores, quest\u00f5es institucionais, de imprensa e etc. Como tamb\u00e9m, servi\u00e7os para o cidad\u00e3o, como assist\u00eancia jur\u00eddica, concursos abertos, atividade psicossocial, escola jur\u00eddica, etc. Abaixo, est\u00e1 descrita cada se\u00e7\u00e3o, com suas op\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"Analise/caracteristicas/#secao-institucional","title":"Se\u00e7\u00e3o Institucional:","text":"<ul> <li>Contatos institucionais  </li> <li>Quem somos  </li> <li>Boletim de Servi\u00e7os  </li> <li>Legisla\u00e7\u00e3o  </li> <li>Pesquisa Nacional da Defensoria P\u00fablica  </li> <li>Concursos  </li> <li>Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o  </li> <li>Cartilhas  </li> </ul>"},{"location":"Analise/caracteristicas/#secao-contatos","title":"Se\u00e7\u00e3o Contatos:","text":"<ul> <li>Central de Relacionamento com os Cidad\u00e3os  </li> <li>Ouvidoria  </li> <li>Imprensa  </li> </ul>"},{"location":"Analise/caracteristicas/#secao-servicos","title":"Se\u00e7\u00e3o Servi\u00e7os:","text":"<ul> <li>\u00c1rea de Atua\u00e7\u00e3o  </li> <li>Formul\u00e1rios  </li> <li>Informa\u00e7\u00f5es  </li> <li>Unidade M\u00f3vel Itinerante  </li> <li>Escola de Assist\u00eancia Jur\u00eddica (Easjur)  </li> <li>Atividade Psicossocial (SUAP)  </li> <li>Carta de Servi\u00e7os  </li> <li>Manual de Acesso aos Servi\u00e7os  </li> </ul>"},{"location":"Analise/caracteristicas/#defensores-e-servidores","title":"Defensores e Servidores:","text":"<ul> <li>Se Liga na DPDF!  </li> <li>Intranet  </li> <li>Portal do Servidor  </li> <li>Reposit\u00f3rio de Arquivos  </li> <li>Sistema Integrado de Trabalho (SIT)  </li> <li>Web Email  </li> <li>Programa Qualidade de Vida no Trabalho (QVT)  </li> <li>Protocolos de Atua\u00e7\u00e3o  </li> <li>Novo Relat\u00f3rio de Atividades Funcionais (RAF)  </li> </ul>"},{"location":"Analise/caracteristicas/#secao-estagiarios-e-colaboradores","title":"Se\u00e7\u00e3o Estagi\u00e1rios e Colaboradores:","text":"<ul> <li>Est\u00e1gio Remunerado  </li> <li>Servi\u00e7os Volunt\u00e1rios N\u00e3o Remunerados  </li> <li>Programa Volunt\u00e1rios da Cidadania  </li> <li>Protocolo de Recomenda\u00e7\u00f5es Para o Atendimento ao P\u00fablico  </li> </ul>"},{"location":"Analise/caracteristicas/#secao-transparencia","title":"Se\u00e7\u00e3o Transpar\u00eancia:","text":"<ul> <li>Conhe\u00e7a a Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o  </li> <li>Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais (LGPD)  </li> <li>Institucional  </li> <li>A\u00e7\u00f5es e Programas  </li> <li>Auditorias  </li> <li>Conv\u00eanios  </li> <li>Despesas  </li> <li>Receitas  </li> <li>Contratos  </li> <li>Licita\u00e7\u00f5es  </li> <li>Remunera\u00e7\u00e3o de Servidores  </li> <li>Informa\u00e7\u00f5es Classificadas  </li> <li>Perguntas Frequentes da LAI  </li> <li>Perguntas Frequentes da DPDF  </li> <li>Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00e3o ao Cidad\u00e3o  </li> </ul>"},{"location":"Analise/caracteristicas/#caracteristicas-negativas","title":"Caracter\u00edsticas Negativas","text":"<p>Assim que adentramos a plataforma, a mesma mostra muita polui\u00e7\u00e3o visual, com muita informa\u00e7\u00e3o disposta e pouca navegabilidade intuitiva, a escolha de cores dos \u00edcones, com elementos do layout, com o plano de fundo branco, dificulta a separa\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos do website, al\u00e9m dos t\u00edtulos de cada se\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina inicial, serem poucos chamativos e consumidos pelo cont\u00e9udo da se\u00e7\u00e3o em si, o que d\u00e1 a impress\u00e3o de que a informa\u00e7\u00e3o muda de forma brusca, sem o usu\u00e1rio perceber facilmente que est\u00e1 lidando com uma nova se\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina.</p> <p>Temos ao final da mesma, um rodap\u00e9 polu\u00eddo de informa\u00e7\u00f5es que j\u00e1 constam na p\u00e1gina de contatos (vide figura 3) Figura 3 - Rodap\u00e9 da plataforma. </p> <p>Muitas informa\u00e7\u00f5es se mostram repetidas ao navegar na plataforma, como \u00edcones de redes sociais, o que contribui para a polui\u00e7\u00e3o visual e dificuldade de navega\u00e7\u00e3o.</p> <p>A se\u00e7\u00e3o cartilhas nos leva a outro website, relacionado \u00e0 escola jur\u00eddica, o que contribui para dificuldade de navega\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da mesma possuir quebras de design, como mostrado na figura 4 Figura 4 - Quebra de banner (se\u00e7\u00e3o cartilhas).  Em suma, o sistema se mostra de navega\u00e7\u00e3o pouco intuitiva, com muita polui\u00e7\u00e3o visual e grande dificuldade de entendimento de como o mesmo funciona e como realizar os objetivos neste.</p>"},{"location":"Analise/caracteristicas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] A ISO/IEC 25010 e sua import\u00e2ncia para a qualidade de software, dispon\u00edvel em: https://blog.onedaytesting.com.br/iso-iec-25010/. Acesso em 01 de dezembro de 2024  [2] ISO 25010, dispon\u00edvel em: https://iso25000.com/index.php/en/iso-25000-standards/iso-25010?start=6. Acesso em: 01 de dezembro de 2024. [3] An\u00e1lise da plataforma Simples Nacional - Caracter\u00edsticas da plataforma, dispon\u00edvel em:https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-SimplesNacional/Tarefas/CaracteristicasPlataforma/#. Acesso em 01 de dezembro de 2024. [4] BARBOSA, S. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. [s.l.] Autopublica\u00e7\u00e3o - Leanpub, 2021. [5] Defensoria P\u00fablica do Distrito Federal, dispon\u00edvel em: https://www.defensoria.df.gov.br/. Acesso em 01 de dezembro de 2024</p>"},{"location":"Analise/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 20/11/2024 21/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Victor C. Nobre Karolina VieiraPaola Nascimento Lucas Sales 02/12/2024 02/12/2024 1.0 Adi\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios 004 e 005 Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre 02/12/2024 02/12/2024 1.0 Adi\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rio 006 Jo\u00e3o Victor C. Nobre Lucas Sales"},{"location":"Analise/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os cen\u00e1rios descritos neste documento foram elaborados para detalhar casos de uso espec\u00edficos, permitindo uma compreens\u00e3o clara das intera\u00e7\u00f5es entre os usu\u00e1rios e o sistema em situa\u00e7\u00f5es distintas. A metodologia aplicada na constru\u00e7\u00e3o desses cen\u00e1rios busca garantir uma vis\u00e3o abrangente, considerando n\u00e3o apenas as a\u00e7\u00f5es esperadas, mas tamb\u00e9m os desafios e exce\u00e7\u00f5es que podem surgir durante os processos descritos.</p>"},{"location":"Analise/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os cen\u00e1rios s\u00e3o feitos baseado na experi\u00eancia que uma das personas do projeto teria que percorrer para atingir o seu objetivo na utiliza\u00e7\u00e3o do site da DPDF e os poss\u00edveis problemas que eles poderiam encontrar.</p>"},{"location":"Analise/cenarios/#modelo-de-cenario","title":"Modelo de Cen\u00e1rio","text":"Cen\u00e1rio [N\u00famero do Cen\u00e1rio] T\u00edtulo [T\u00edtulo descritivo do caso] Objetivo [Objetivo principal do cen\u00e1rio, ou seja, o que o ator ou usu\u00e1rio deseja alcan\u00e7ar no contexto da intera\u00e7\u00e3o] Contexto Local: [Onde o ator est\u00e1, por exemplo: em casa, no trabalho, na escola, etc.]Tempo: [Momento em que ocorre a intera\u00e7\u00e3o, como manh\u00e3, tarde ou noite, ou mesmo um per\u00edodo mais longo]Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: [O que precisa estar em ordem para que o cen\u00e1rio aconte\u00e7a, como requisitos t\u00e9cnicos ou condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa] Atores [Quem s\u00e3o os atores envolvidos, detalhando as caracter\u00edsticas principais dos usu\u00e1rios, como n\u00edvel de experi\u00eancia, conhecimento, etc.] Recursos [Ferramentas ou elementos que s\u00e3o necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o do caso, como dispositivos, conex\u00f5es, sistemas, entre outros] Epis\u00f3dios [Passos ou a\u00e7\u00f5es que ocorrem sequencialmente para atingir o objetivo, come\u00e7ando com a a\u00e7\u00e3o inicial e detalhando o processo at\u00e9 o resultado final.] Restri\u00e7\u00e3o [Fatores que limitam a execu\u00e7\u00e3o do caso, como falta de acesso \u00e0 internet, dispositivos com problemas, etc.] Exce\u00e7\u00e3o [Poss\u00edveis falhas ou exce\u00e7\u00f5es que podem ocorrer durante o processo, como erros de sistema, entradas inv\u00e1lidas ou falta de dados relevantes.]"},{"location":"Analise/cenarios/#cenario-001-navegacao-no-site-da-defensoria-publica-para-resolver-conflito-patrimonial","title":"Cen\u00e1rio 001 - Navega\u00e7\u00e3o no Site da Defensoria P\u00fablica para Resolver Conflito Patrimonial","text":"Cen\u00e1rio 001 T\u00edtulo Navega\u00e7\u00e3o para Agendamento de Atendimento sobre D\u00edvida de Aluguel Objetivo Permitir que qualquer pessoa com necessidade de assist\u00eancia patrimonial possa agendar atendimento de forma simples e eficiente. Contexto Local: Qualquer ambiente com acesso \u00e0 internet, utilizando um dispositivo m\u00f3vel ou computador.Tempo: Indeterminado.Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Site funcional e responsivo. Atores Usu\u00e1rios com acesso \u00e0 internet e necessidade de assist\u00eancia patrimonial. Recursos Smartphone ou computador com acesso \u00e0 internet, site da Defensoria P\u00fablica. Epis\u00f3dios 1. O usu\u00e1rio acessa o site da Defensoria P\u00fablica pelo navegador do dispositivo.2. Localiza a op\u00e7\u00e3o \"Plant\u00e3o Atendimento\" na p\u00e1gina inicial e clica nela.3.Localize a aba de Atendimento pelo Whatsapp e acesse o link.4. O site te mandar\u00e1 para o Whatsapp em um chat com um atendente.5. O agendamento \u00e9 feito pelo whatsapp. Restri\u00e7\u00e3o Conex\u00e3o inst\u00e1vel ou indispon\u00edvel, n\u00e3o possuir uma conta no Whatsapp. Exce\u00e7\u00e3o Problemas t\u00e9cnicos no site que impedem o agendamento.Usu\u00e1rio sem acesso a um dispositivo conectado \u00e0 internet."},{"location":"Analise/cenarios/#cenario-informacoes-sobre-o-programa-de-estagio-da-dpdf","title":"Cen\u00e1rio - Informa\u00e7\u00f5es sobre o Programa de Est\u00e1gio da DPDF","text":"Cen\u00e1rio 002 T\u00edtulo Acesso \u00e0s Informa\u00e7\u00f5es sobre o Programa de Est\u00e1gio da DPDF Objetivo Permitir que qualquer interessado encontre facilmente informa\u00e7\u00f5es claras e organizadas sobre o programa de est\u00e1gio. Contexto Local: Ambiente dom\u00e9stico, utilizando notebook com acesso \u00e0 internet.Tempo: Final de tarde, momento tranquilo para pesquisa.Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Site funcional e intuitivo, com informa\u00e7\u00f5es atualizadas. Atores Estudantes de Direito em busca de informa\u00e7\u00f5es sobre o est\u00e1gio.Site da DPDF como fonte de informa\u00e7\u00f5es. Recursos Notebook com acesso \u00e0 internet, site da DPDF com informa\u00e7\u00f5es sobre est\u00e1gio. Epis\u00f3dios 1. O usu\u00e1rio acessa o site da DPDF pelo navegador e localiza a se\u00e7\u00e3o \"Est\u00e1gio Remunerado\".2. Encontra rapidamente informa\u00e7\u00f5es detalhadas, como requisitos, valores da bolsa, e datas importantes.3. Os formul\u00e1rios est\u00e3o todos vis\u00edveis e de f\u00e1cil acesso.4. Faz o download de arquivos relevantes e organiza as informa\u00e7\u00f5es para se preparar para a inscri\u00e7\u00e3o no est\u00e1gio.5. Entra em contato com o n\u00famero para contato na p\u00e1gina e encaminhar todos os documentos necess\u00e1rios. Restri\u00e7\u00e3o Problemas t\u00e9cnicos no site, como links quebrados ou falta de atualiza\u00e7\u00e3o nas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. Exce\u00e7\u00e3o Usu\u00e1rio n\u00e3o atingir os requisitos para est\u00e1gioUsu\u00e1rio sem acesso a um dispositivo conectado \u00e0 internet."},{"location":"Analise/cenarios/#cenario-003-utilizacao-do-chatbot-para-duvidas-gerais","title":"Cen\u00e1rio 003 - Utiliza\u00e7\u00e3o do Chatbot para D\u00favidas Gerais","text":"Cen\u00e1rio 003 T\u00edtulo D\u00favidas Gerais Resolvidas pelo Chatbot Objetivo Garantir que qualquer usu\u00e1rio possa acessar informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e espec\u00edficas utilizando o chatbot do site. Contexto Local: Qualquer ambiente com acesso \u00e0 internet.Tempo: Indeterminado.Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Chatbot funcional no site da Defensoria P\u00fablica. Atores Usu\u00e1rios que buscam informa\u00e7\u00f5es gerais ou espec\u00edficas no site. Recursos Smartphone ou computador com internet, site da Defensoria P\u00fablica. Epis\u00f3dios 1. O usu\u00e1rio acessa o site e identifica o \u00edcone do chatbot na p\u00e1gina inicial.2. Abre a interface do chatbot e seleciona uma op\u00e7\u00e3o no menu inicial, como \"D\u00favidas Frequentes\" ou \"Informa\u00e7\u00f5es Jur\u00eddicas\".3. O chatbot responde com informa\u00e7\u00f5es claras e, se necess\u00e1rio, apresenta links para p\u00e1ginas espec\u00edficas do site ou outros canais de atendimento.4. O usu\u00e1rio avalia se a resposta atendeu sua necessidade e pode fornecer feedback sobre a intera\u00e7\u00e3o. Restri\u00e7\u00e3o Conex\u00e3o inst\u00e1vel ou aus\u00eancia de acesso \u00e0 internet. Exce\u00e7\u00e3o Respostas imprecisas ou chatbot indispon\u00edvel devido a problemas t\u00e9cnicos."},{"location":"Analise/cenarios/#cenario-004-impressao-de-declaracao-de-vulnerabilidade-social","title":"Cen\u00e1rio 004 - Impress\u00e3o de Declara\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social","text":"Cen\u00e1rio 004 T\u00edtulo Impress\u00e3o de Declara\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social Objetivo Imprimir a Declara\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social Contexto Local: Qualquer ambiente com acesso \u00e0 internet.Tempo: Indeterminado.Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Acesso a internet. Atores Usu\u00e1rio externo da Defensoria P\u00fablica, que precisa documentar sua situa\u00e7\u00e3o para a mesma. Recursos Computador ou Smartphone com acesso a internet. Epis\u00f3dios 1. Acessar o site da defensoria p\u00fablica pelo dispositivo.2. Acessar Servi\u00e7os &gt; Formul\u00e1rios.3. Acessar a Declara\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social.4. Clicar na op\u00e7\u00e3o DOC ou PDF5. Imprimir a declara\u00e7\u00e3o. Restri\u00e7\u00e3o 1. N\u00e3o possuir acesso a internet  2. N\u00e3o possuir acesso a impressora  3. N\u00e3o possuir uma forma de conectar o dispositivo de navega\u00e7\u00e3o a impressora. Exce\u00e7\u00e3o Falta de conex\u00e3o a internet ---"},{"location":"Analise/cenarios/#cenario-005-solicitar-investigacao-de-parentalidade","title":"Cen\u00e1rio 005 - Solicitar investiga\u00e7\u00e3o de parentalidade","text":"Cen\u00e1rio 005 T\u00edtulo Solicitar investiga\u00e7\u00e3o de parentalidade Objetivo Iniciar a\u00e7\u00e3o judicial para reconhecimento de parentalidade, pois n\u00e3o h\u00e1 provas suficientes da mesma Contexto Local: Qualquer ambiente com acesso \u00e0 internet.Tempo: Indeterminado.Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Encontrar a Unidade M\u00f3vel Atores Usu\u00e1rio externo da Defensoria P\u00fablica, que precisa de apoio judicial em rela\u00e7\u00e3o a parentalidade de seu filho Recursos Computador ou Smartphone com acesso a internet para verificar itiner\u00e1rio da Unidade M\u00f3vel Itinerante. Epis\u00f3dios 1. Acessar o site da defensoria p\u00fablica pelo dispositivo.2. Acessar Servi\u00e7os &gt; Unidade M\u00f3vel Itinerante.3. Buscar itiner\u00e1rios. Restri\u00e7\u00e3o 1. N\u00e3o encontrar hor\u00e1rio e local da Unidade M\u00f3vel, uma vez que os hor\u00e1rios e rotas da mesma n\u00e3o s\u00e3o informados no website Exce\u00e7\u00e3o N\u00e3o encontrar Unidade M\u00f3vel"},{"location":"Analise/cenarios/#cenario-006-acesso-a-intranet-da-dpdf","title":"Cen\u00e1rio 006 - Acesso \u00e0 Intranet da DPDF","text":"Cen\u00e1rio 006 T\u00edtulo Acesso \u00e0 Intranet da DPDF para Consultar Informa\u00e7\u00f5es Internas Objetivo Permitir que defensores e servidores da DPDF acessem a intranet com seus respectivos dados de autentica\u00e7\u00e3o para realizar consultas ou acessar servi\u00e7os internos. Contexto Local: Ambiente corporativo ou dom\u00e9stico, utilizando um dispositivo conectado \u00e0 internet.Tempo: Durante o expediente ou em momento de necessidade.Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Credenciais v\u00e1lidas e site da DPDF funcional. Atores Defensores e servidores da DPDF que precisam acessar a intranet para realizar atividades internas ou obter informa\u00e7\u00f5es institucionais. Recursos Computador ou dispositivo m\u00f3vel com acesso \u00e0 internet, navegador atualizado, e as credenciais (nome de usu\u00e1rio ou e-mail e senha). Epis\u00f3dios 1. O usu\u00e1rio acessa o site oficial da DPDF.2. Localiza a aba \"Defensores e Servidores\" no menu principal.3. Clica na op\u00e7\u00e3o \"Intranet\".4. Insere seu nome de usu\u00e1rio ou e-mail e a senha.5. Conclui o login com sucesso. Restri\u00e7\u00e3o 1. Conex\u00e3o inst\u00e1vel ou aus\u00eancia de internet.2. Perda ou esquecimento das credenciais de acesso.3. Site indispon\u00edvel devido a manuten\u00e7\u00e3o ou falha t\u00e9cnica. Exce\u00e7\u00e3o 1. Erros de autentica\u00e7\u00e3o (e.g., senha incorreta).2. Bloqueio da conta por tentativas excessivas de login inv\u00e1lido.3. Navegador incompat\u00edvel ou problemas de certificado no site."},{"location":"Analise/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"Analise/guiaDeEstilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"Analise/guiaDeEstilo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 02/12/2024 02/12/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre"},{"location":"Analise/guiaDeEstilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O guia de estilo \u00e9 um documento que visa registrar as principais decis\u00f5es de design tomadas, com esse registro, tais decis\u00f5es n\u00e3o se perdem ao longo do desenvolvimento do sistema, o que garante que estas se far\u00e3o presentes no produto final, o guia de estilo tamb\u00e9m serve de ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe de design e a de desenvolvimento. Para a equipe de design, tal artefato tamb\u00e9m se mostra muito importante, uma vez que as decis\u00f5es podem ser facilmente consultadas e reutilizadas no produto a ser desenvolvido, vers\u00f5es futuras, quest\u00f5es de temas e etc.</p> <p>Barbosa (2021) diz que um guia de estilo deve incorporar decis\u00f5es de design envolvendo os principais elementos e considera\u00e7\u00f5es de design de interface. Marcus (1991) considera os seguintes elementos:</p> <p>\u2022 layout: propor\u00e7\u00e3o e grids; uso de met\u00e1foras espaciais; design gr\u00e1fico de exibidores e ferramentas; \u2022 tipografia e seu uso em di\u00e1logos, formul\u00e1rios e relat\u00f3rios; \u2022 simbolismo: clareza e consist\u00eancia no design de \u00edcones; \u2022 cores: os dez mandamentos sobre o uso de cores; \u2022 visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o: design de gr\u00e1ficos, diagramas e mapas; \u2022 design de telas e elementos de interface (widgets).</p> <p>Marcus (1991) e Mayhew (1999) sugerem uma comum estrutura de guia de estilo, no qual foi utilizada juntamente com a estrutura da an\u00e1lise do site Simples Nacional [2], como base para se desenvolver uma de seguinte formato:</p> <ol> <li>Introdu\u00e7\u00e3o \u2022 Objetivo do guia de estilo \u2022 P\u00fablico-alvo do guia de estilos (programadores, gerentes, equipe de suporte) \u2022 Como utilizar o guia (em produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o) \u2022 Como manter o guia    </li> <li>Elementos de interface Logotipo \u2022 Tipografia \u2022 Cores \u00cdcones</li> </ol>"},{"location":"Analise/guiaDeEstilo/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Documentar e analisar decis\u00f5es de design do site da Defensoria P\u00fablica do Distrito Federal, servindo de apoio para futuras atividades de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC.</p>"},{"location":"Analise/guiaDeEstilo/#publico-alvo","title":"P\u00fablico alvo","text":"<p>Os alunos do grupo 02 de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, do ano de 2024, segundo semestre.</p>"},{"location":"Analise/guiaDeEstilo/#como-utilizar-o-guia","title":"Como utilizar o guia","text":"<p>Este guia deve ser consultado sempre que necess\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o de atividades da disciplina de IHC</p>"},{"location":"Analise/guiaDeEstilo/#como-manter-o-guia","title":"Como manter o guia","text":"<p>Sempre que uma atualiza\u00e7\u00e3o neste documento for feita, a mesma dever\u00e1 ser inclu\u00edda no hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p>"},{"location":"Analise/guiaDeEstilo/#elementos-da-interface","title":"Elementos da Interface","text":""},{"location":"Analise/guiaDeEstilo/#logotipo","title":"Logotipo","text":"<p><p>Figura 1 - Logotipo</p></p>"},{"location":"Analise/guiaDeEstilo/#tipografia","title":"Tipografia","text":"<p>Analisando os elementos de texto por meio da ferramenta de inspe\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio navegador, descobriu-se que a fonte utilizada na p\u00e1gina \u00e9 a Poppins.</p> <p>Uma fonte geom\u00e9trica sem serifa, com suporte para os sistemas de escrita Devanagari e Latino.</p> <p> </p> <p><p>Figura 2 - Dados da fonte Poppins</p></p>"},{"location":"Analise/guiaDeEstilo/#cores","title":"Cores","text":"<p><p>Figura 3 - Paleta de cores</p></p>"},{"location":"Analise/guiaDeEstilo/#icones","title":"\u00cdcones","text":"<p><p>Figura 4 - \u00cdcones</p></p> <p> </p> <p><p>Figura 5 - \u00cdcones</p></p> <p> </p> <p><p>Figura 6 - \u00cdcones</p></p>"},{"location":"Analise/guiaDeEstilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, S. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. [s.l.] Autopublica\u00e7\u00e3o - Leanpub, 2021.</p> <p>[2] An\u00e1lise da plataforma Simples Nacional - Caracter\u00edsticas da plataforma, dispon\u00edvel em:https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-SimplesNacional/Tarefas/GuiaDeEstilo/. Acesso em 01 de dezembro de 2024.</p> <p>[3] Google Fonts - Poppins, dispon\u00edvel em: https://fonts.google.com/specimen/Poppins/about. Acesso em 02 de dezembro de 2024</p>"},{"location":"Analise/metasdeusabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"Analise/metasdeusabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 20/11/2024 21/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Paola Nascimento Jo\u00e3o Victor C. Nobre <p>As metas de usabilidade deste projeto foram definidas com base nos fatores de qualidade propostos por Nielsen (1994) e considerando os princ\u00edpios gerais de design de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. O objetivo \u00e9 garantir que o sistema avaliado atenda aos requisitos de efic\u00e1cia, efici\u00eancia, seguran\u00e7a, facilidade de aprendizado, facilidade de recorda\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o, proporcionando uma experi\u00eancia de uso satisfat\u00f3ria e funcional para os usu\u00e1rios. Estas metas foram escolhidas com base em problemas observados no site da DPDF, como a dificuldade de localizar informa\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas essenciais, o n\u00famero de cliques excessivo para acessar servi\u00e7os e a falta de clareza em mensagens de erro.</p>"},{"location":"Analise/metasdeusabilidade/#eficacia","title":"Efic\u00e1cia","text":"<p>Definida como a capacidade do sistema de realizar as tarefas para as quais foi projetado. Meta Aplicada: O sistema deve permitir que os usu\u00e1rios naveguem e acessem informa\u00e7\u00f5es sobre servi\u00e7os p\u00fablicos e funcionalidades espec\u00edficas (como busca de documentos ou acesso a processos) sem encontrar barreiras t\u00e9cnicas ou de usabilidade.</p>"},{"location":"Analise/metasdeusabilidade/#eficiencia","title":"Efici\u00eancia","text":"<p>Relacionada ao tempo e recursos necess\u00e1rios para completar uma tarefa com sucesso. Meta Aplicada: Reduzir o n\u00famero de passos necess\u00e1rios para completar a\u00e7\u00f5es importantes, como consulta a processos ou agendamento de atendimentos, permitindo que essas tarefas sejam conclu\u00eddas em menos de tr\u00eas cliques ou menos de dois minutos.</p>"},{"location":"Analise/metasdeusabilidade/#seguranca","title":"Seguran\u00e7a","text":"<p>Concerne \u00e0 prote\u00e7\u00e3o contra erros e recupera\u00e7\u00e3o f\u00e1cil quando estes ocorrem. Meta Aplicada: Implementar mensagens de erro claras e op\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o que orientem o usu\u00e1rio a corrigir erros rapidamente, assim como mecanismos que permitam ao usu\u00e1rio cancelar a\u00e7\u00f5es em andamento e lidar com situa\u00e7\u00f5es como links quebrados, p\u00e1ginas que n\u00e3o carregam ou redirecionamentos inesperados e garantir que o usu\u00e1rio sempre tenha acesso ao menu principal ou a uma op\u00e7\u00e3o clara para retornar \u00e0 p\u00e1gina inicial, evitando situa\u00e7\u00f5es em que fique \"preso\" em partes do site sem sa\u00edda evidente.</p>"},{"location":"Analise/metasdeusabilidade/#facilidade-de-aprendizado","title":"Facilidade de Aprendizado","text":"<p>Refere-se ao esfor\u00e7o necess\u00e1rio para o usu\u00e1rio aprender a usar o sistema. Meta Aplicada: Disponibilizar uma interface intuitiva, com instru\u00e7\u00f5es claras e vis\u00edveis, de modo que novos usu\u00e1rios possam realizar suas tarefas principais na primeira tentativa sem necessidade de treinamento pr\u00e9vio.</p>"},{"location":"Analise/metasdeusabilidade/#facilidade-de-recordacao","title":"Facilidade de Recorda\u00e7\u00e3o","text":"<p>Diz respeito \u00e0 facilidade com que o usu\u00e1rio consegue lembrar como utilizar o sistema ap\u00f3s algum tempo. Meta Aplicada: Garantir a consist\u00eancia visual e funcional no design, usando \u00edcones padronizados e uma nomenclatura clara para menus e op\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"Analise/metasdeusabilidade/#satisfacao","title":"Satisfa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Refere-se \u00e0 experi\u00eancia emocional e subjetiva do usu\u00e1rio ao interagir com o sistema. Meta Aplicada: Proporcionar uma interface amig\u00e1vel e visualmente agrad\u00e1vel, que transmita confian\u00e7a e torne o uso do sistema uma experi\u00eancia positiva.</p>"},{"location":"Analise/metasdeusabilidade/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.  </li> <li>Preece, J.; Rogers, Y.; Sharp, H. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Bookman, 3\u00aa ed. 2013.  </li> <li>PERILLO, Matheus; SANTANA, Natan Tavares. Metas de usabilidade. Reposit\u00f3rio do Grupo Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Bras\u00edlia da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: [Link n\u00e3o fornecido]. Acesso em: 09 maio 2023.</li> </ol>"},{"location":"Analise/perfilUsuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"Analise/perfilUsuario/#perfil-do-usuario-da-defensoria-publica-do-distrito-federal","title":"Perfil do Usu\u00e1rio da Defensoria P\u00fablica do Distrito Federal","text":""},{"location":"Analise/perfilUsuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 29/11/2024 30/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Victor C. Nobre Lucas Sales"},{"location":"Analise/perfilUsuario/#objetivo-da-pesquisa","title":"Objetivo da Pesquisa","text":"<p>Esta pesquisa tem como objetivo entender o perfil dos usu\u00e1rios do site da Defensoria P\u00fablica do Distrito Federal, explorando a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios com a acessibilidade, usabilidade e a tecnologia utilizada pelo servi\u00e7o. A seguir, apresentamos os resultados da pesquisa.</p>"},{"location":"Analise/perfilUsuario/#perfil-do-usuario-da-defensoria-publica-do-distrito-federal_1","title":"Perfil do Usu\u00e1rio da Defensoria P\u00fablica do Distrito Federal","text":""},{"location":"Analise/perfilUsuario/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Os resultados obtidos atrav\u00e9s da pesquisa e do question\u00e1rio s\u00e3o consistentes, revelando semelhan\u00e7as entre os m\u00e9todos aplicados. O question\u00e1rio incluiu perguntas espec\u00edficas que podem ser vistas na Tabela 1:</p> <p>Tabela 1 - Perguntas do Formul\u00e1rio Eletr\u00f4nico</p> N\u00famero Pergunta 1 Qual a sua idade? 2 Qual o seu sexo? 3 Qual a sua escolaridade? 4 Qual a sua experi\u00eancia com a Defensoria P\u00fablica? 5 Qual a sua afinidade com tecnologia? 6 Principal motivo para utilizar os servi\u00e7os da Defensoria P\u00fablica? 7 Qual dispositivo voc\u00ea mais usa para acessar o site? 8 Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o atual? 9 Por quanto tempo voc\u00ea utiliza dispositivos eletr\u00f4nicos no dia? <p>A pesquisa revelou os seguintes dados estat\u00edsticos:  </p> <ul> <li>Idade: A maioria dos usu\u00e1rios est\u00e1 entre 18 e 60 anos.  </li> <li>Sexo: 62,5% do sexo feminino e 37,5% do sexo masculino.  </li> <li>Status Socioecon\u00f4mico: Predominam usu\u00e1rios de classe m\u00e9dia, m\u00e9dia-baixa e baixa.  </li> <li>Local de Trabalho: Usu\u00e1rios incluem estudantes, trabalhadores aut\u00f4nomos e assalariados.  </li> <li>Motiva\u00e7\u00f5es: Buscam principalmente assist\u00eancia jur\u00eddica gratuita e acess\u00edvel.  </li> <li>Tecnologia: Celulares s\u00e3o os dispositivos mais utilizados para acessar os servi\u00e7os.  </li> <li>Afinidade com Tecnologia: Jovens possuem maior familiaridade com o site, enquanto usu\u00e1rios mais velhos enfrentam desafios de navega\u00e7\u00e3o.  </li> </ul>"},{"location":"Analise/perfilUsuario/#distribuicao-de-idade-dos-respondentes","title":"Distribui\u00e7\u00e3o de Idade dos Respondentes","text":"<p>A distribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria dos participantes revelou uma ampla diversidade, com representa\u00e7\u00e3o significativa em diversas faixas et\u00e1rias.</p> <pre><code>pie\n    title Idade dos Participantes\n    \"Entre 18 e 30 anos\" : 14\n    \"Entre 30 e 40 anos\" : 10\n    \"Entre 40 e 60 anos\" : 9\n    \"Acima dos 60 anos\" : 4\n    \"Abaixo de 18 anos\" : 1\n</code></pre>"},{"location":"Analise/perfilUsuario/#ocupacoes-dos-participantes","title":"Ocupa\u00e7\u00f5es dos Participantes","text":"<p>Os respondentes s\u00e3o de diversas \u00e1reas, incluindo estudantes, funcion\u00e1rios p\u00fablicos e profissionais liberais.</p> <pre><code>pie\n    title Ocupa\u00e7\u00f5es dos Participantes\n    \"Estudante\" : 10\n    \"Funcion\u00e1rio P\u00fablico\" : 5\n    \"Profissional Liberal\" : 5\n    \"Empres\u00e1rio\" : 3\n    \"Assalariado\" : 5\n</code></pre>"},{"location":"Analise/perfilUsuario/#nivel-de-escolaridade","title":"N\u00edvel de Escolaridade","text":"<p>A maior parte dos participantes possui o ensino superior, refletindo um perfil educacional elevado.</p> <pre><code>pie\n    title Escolaridade dos Participantes\n    \"Ensino Superior Completo\" : 14\n    \"Ensino Superior Incompleto\" : 7\n    \"Ensino M\u00e9dio Completo\" : 5\n    \"Ensino M\u00e9dio Incompleto\" : 3\n</code></pre>"},{"location":"Analise/perfilUsuario/#experiencia-com-a-defensoria-publica","title":"Experi\u00eancia com a Defensoria P\u00fablica","text":"<p>A pesquisa revelou uma variedade de experi\u00eancias, com a maioria dos participantes possuindo pouca ou nenhuma experi\u00eancia com a Defensoria P\u00fablica.</p> <pre><code>pie\n    title Experi\u00eancia com a Defensoria P\u00fablica\n    \"Nenhuma Experi\u00eancia\" : 10\n    \"Pouca Experi\u00eancia\" : 12\n    \"M\u00e9dia Experi\u00eancia\" : 6\n    \"Alta Experi\u00eancia\" : 2\n</code></pre>"},{"location":"Analise/perfilUsuario/#familiaridade-com-as-tecnologias-da-defensoria","title":"Familiaridade com as Tecnologias da Defensoria","text":"<p>Os participantes demonstraram baixa afinidade com as tecnologias utilizadas pela Defensoria, indicando uma poss\u00edvel \u00e1rea de melhoria em capacita\u00e7\u00e3o ou design de interface.</p> <pre><code>pie\n    title Afinidade com as Tecnologias da Defensoria\n    \"Nenhuma Afinidade\" : 10\n    \"Pouca Afinidade\" : 12\n    \"M\u00e9dia Afinidade\" : 7\n    \"Alta Afinidade\" : 2\n</code></pre>"},{"location":"Analise/perfilUsuario/#objetivos-do-uso-do-site-da-defensoria","title":"Objetivos do Uso do Site da Defensoria","text":"<p>Os participantes utilizam o site principalmente para obter orienta\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas e agendar atendimentos.</p> <pre><code>pie\n    title Finalidade de Uso do Site\n    \"Orienta\u00e7\u00f5es Jur\u00eddicas\" : 10\n    \"Agendamento de Atendimento\" : 6\n    \"Central de Transpar\u00eancia\" : 3\n    \"Est\u00e1gio e Colaboradores\" : 2\n    \"Outros\" : 4\n</code></pre>"},{"location":"Analise/perfilUsuario/#facilidade-de-uso-do-site","title":"Facilidade de Uso do Site","text":"<p>Embora alguns participantes acharam o site f\u00e1cil de usar, outros enfrentaram dificuldades, principalmente em tarefas mais complexas.</p> <pre><code>pie\n    title Facilidade de Uso do Site\n    \"Muita Facilidade\" : 4\n    \"Alguma Facilidade\" : 10\n    \"Alguma Dificuldade\" : 7\n    \"Muita Dificuldade\" : 2\n    \"N\u00e3o Consegui\" : 3\n</code></pre>"},{"location":"Analise/perfilUsuario/#dispositivos-usados-para-acessar-o-site","title":"Dispositivos Usados para Acessar o Site","text":"<p>A maior parte dos participantes acessou o site da Defensoria por dispositivos m\u00f3veis.</p> <pre><code>pie\n    title Dispositivos Usados\n    \"Computador\" : 12\n    \"Celular\" : 15\n    \"E-mail\" : 1\n    \"Notebook\" : 1\n</code></pre>"},{"location":"Analise/perfilUsuario/#frequencia-de-uso-de-dispositivos-eletronicos-no-dia-a-dia","title":"Frequ\u00eancia de Uso de Dispositivos Eletr\u00f4nicos no Dia-a-Dia","text":"<p>A maioria dos participantes usa dispositivos eletr\u00f4nicos com alta frequ\u00eancia, com destaque para os dispositivos m\u00f3veis.</p> <pre><code>pie\n    title Frequ\u00eancia de Uso de Dispositivos\n    \"Muito Frequentemente\" : 18\n    \"Frequentemente\" : 6\n    \"Alguma Frequ\u00eancia\" : 4\n    \"Pouca Frequ\u00eancia\" : 2\n    \"Nunca\" : 1\n</code></pre>"},{"location":"Analise/perfilUsuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Simples Nacional (2022). An\u00e1lise do Perfil do Usu\u00e1rio no Simples Nacional. Available at: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-SimplesNacional/Tarefas/perfilUsuario/ (Accessed: November 20, 2024).</li> <li>Cooper, Alan (2007). About Face 3: The Essentials of Interaction Design. Wiley.</li> <li>Para acessar o arquivo completo da pesquisa clique Aqui</li> </ol>"},{"location":"Analise/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"Analise/personas/#personas","title":"Personas","text":""},{"location":"Analise/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 20/11/2024 21/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Victor C. Nobre Karolina VieiraPaola Nascimento Lucas Sales"},{"location":"Analise/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Assim como economistas utilizam modelos para representar comportamentos de mercado, a engenharia de software adota a cria\u00e7\u00e3o de personas como uma ferramenta poderosa para descrever e entender os usu\u00e1rios. No contexto da Defensoria P\u00fablica do Distrito Federal (DPDF), o desenvolvimento de personas \u00e9 especialmente relevante para otimizar o design e a intera\u00e7\u00e3o entre os cidad\u00e3os e os servi\u00e7os prestados. </p> <p>As personas s\u00e3o criadas com o objetivo de representar de forma geral o comportamento, os pensamentos e os objetivos dos diferentes perfis de usu\u00e1rios que interagem com o sistema. Apesar de serem fict\u00edcias, essas personas s\u00e3o baseadas em dados reais, coletados de usu\u00e1rios existentes. A partir dessa abordagem, \u00e9 poss\u00edvel planejar servi\u00e7os mais inclusivos e adequados \u00e0s demandas da popula\u00e7\u00e3o atendida pela DPDF.</p>"},{"location":"Analise/personas/#criacao-e-contribuicao","title":"Cria\u00e7\u00e3o e Contribui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para construir personas eficazes, \u00e9 essencial que sejam baseadas em perfis reais e dados confi\u00e1veis. A qualidade das personas est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 profundidade das informa\u00e7\u00f5es coletadas. No caso da DPDF, foram consideradas as seguintes fontes de dados:</p> <ul> <li>Brainstorm de Fluxos: Feito para definir quais as principais tarefas do site e que tipo de usu\u00e1rio se beneficiaria delas;</li> <li>Informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelos stakeholders: incluindo defensores p\u00fablicos, assistentes sociais e outros profissionais envolvidos no atendimento;</li> <li>Question\u00e1rios direcionados: enviados a grupos de foco compostos por cidad\u00e3os que interagem e que n\u00e3o interagemcom servi\u00e7os jur\u00eddicos;</li> <li>Dados hist\u00f3ricos: extra\u00eddos de relat\u00f3rios de atendimentos anteriores realizados pela DPDF.</li> </ul> <p>A cria\u00e7\u00e3o de personas bem fundamentadas beneficia o projeto em v\u00e1rios aspectos, tais como:</p> <ul> <li>Identificar funcionalidades necess\u00e1rias nos sistemas de agendamento, atendimento e suporte;</li> <li>Melhorar a comunica\u00e7\u00e3o entre os stakeholders e as equipes de desenvolvimento;</li> <li>Promover consenso sobre o design do sistema e medir sua efic\u00e1cia;</li> <li>Influenciar outras \u00e1reas do servi\u00e7o, como campanhas de divulga\u00e7\u00e3o e programas de capacita\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>As personas constru\u00eddas a partir desses dados ajudam a DPDF a entender os diferentes perfis de usu\u00e1rios que dependem de seus servi\u00e7os e, consequentemente, a melhorar a acessibilidade, a efici\u00eancia e a satisfa\u00e7\u00e3o geral com os sistemas implementados.</p>"},{"location":"Analise/personas/#escolhas-da-persona","title":"Escolhas da Persona","text":"<p>Ap\u00f3s levantamento de dados e an\u00e1lise das necessidades da DPDF, o grupo identificou tr\u00eas personas principais, cada uma representando um perfil significativo de usu\u00e1rios. A escolha desse n\u00famero foi motivada pelos seguintes fatores:</p> <ol> <li> <p>Diversidade dos atendimentos: Os servi\u00e7os da DPDF atendem a uma ampla gama de casos, mas as maiores diferen\u00e7as est\u00e3o relacionadas \u00e0s \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o (como assist\u00eancia jur\u00eddica, media\u00e7\u00e3o de conflitos e orienta\u00e7\u00e3o social). Esses perfis compartilham um conjunto comum de intera\u00e7\u00f5es com os sistemas da institui\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Perfil secund\u00e1rio: \u00c9 importante considerar usu\u00e1rios que precisam de suporte adicional, como pessoas com baixo letramento digital ou acesso limitado \u00e0 internet.</p> </li> <li> <p>Simplicidade dos servi\u00e7os b\u00e1sicos: Apesar de abrangerem diferentes contextos legais, os servi\u00e7os mais buscados pela DPDF possuem uma interface e um fluxo simples, permitindo que os mesmos perfis de usu\u00e1rios acessem diferentes \u00e1reas de atendimento.</p> </li> </ol> <p>Al\u00e9m das personas principais, foi criada uma antipersona, representando indiv\u00edduos que n\u00e3o se enquadram no p\u00fablico-alvo da DPDF. Este perfil foi definido com base nos crit\u00e9rios de elegibilidade e nos requisitos para o atendimento pela Defensoria, como renda ou quest\u00f5es legais que n\u00e3o se enquadram nos servi\u00e7os prestados.</p> <p>Com essa abordagem, a DPDF busca alinhar seus sistemas e processos \u00e0s necessidades reais de seus usu\u00e1rios, garantindo que o atendimento seja mais acess\u00edvel, eficiente e humanizado.</p>"},{"location":"Analise/personas/#personas-primarias","title":"Personas Prim\u00e1rias:","text":""},{"location":"Analise/personas/#carlos-marinho","title":"Carlos Marinho","text":"<p> <p></p> Atributo Detalhes Idade 42 anos Sexo Masculino Relacionamentos Casado, pai de dois filhos Local de Trabalho Trabalha como motorista de aplicativo e faz \"bicos\" para complementar a renda Dispositivos Usados Smartphone (principalmente), com internet limitada Afinidade com Tecnologia Baixa; utiliza o celular apenas para atividades essenciais Expectativas Encontrar informa\u00e7\u00f5es claras e diretas, sem necessidade de buscar em v\u00e1rias p\u00e1ginas Resolver quest\u00f5es de documentos ou servi\u00e7os com rapidez Frustra\u00e7\u00f5es Links quebrados e a falta de responsividade do site dificultam o uso Dificuldade para encontrar informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre direitos trabalhistas Objetivos Regularizar sua situa\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria e acessar benef\u00edcios sociais"},{"location":"Analise/personas/#ana-oliveira","title":"Ana Oliveira","text":"Atributo Detalhes Idade 45 anos Sexo Feminino Relacionamentos Casada, m\u00e3e de um filho Local de Trabalho Auxiliar administrativo Dispositivos Usados Computador, com conex\u00e3o est\u00e1vel Afinidade com Tecnologia Moderada, familiarizada com pacotes Office Expectativas Encontrar informa\u00e7\u00f5es claras e atualizadas que confirmem que sua solicita\u00e7\u00e3o foi recebida e est\u00e1 em processamento Frustra\u00e7\u00f5es O sistema de acompanhamento \u00e9 confuso, com menus pouco intuitivos e informa\u00e7\u00f5es espalhadas Mesmo ap\u00f3s localizar a \u00e1rea correta, o status da solicita\u00e7\u00e3o apresenta mensagens gen\u00e9ricas, sem detalhes espec\u00edficos sobre o andamento do processo ou prazos estimados Objetivos Acompanhar a resposta de uma solicita\u00e7\u00e3o"},{"location":"Analise/personas/#joao-vitor-freitas","title":"Jo\u00e3o Vitor Freitas","text":"Atributo Detalhes Nome Jo\u00e3o Vitor Freitas Idade 25 anos Profiss\u00e3o Estudante de advocacia Relacionamentos Solteiro Local de Trabalho Estudante Dispositivos Usados Smartphone e computador, com acesso \u00e0 internet r\u00e1pida Afinidade com Tecnologia Alta; habilidades avan\u00e7adas em tecnologia e boa capacidade de leitura Expectativas - Compreender melhor os servi\u00e7os oferecidos pela Defensoria P\u00fablica Frustra\u00e7\u00f5es - Dificuldade em acessar informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre os servi\u00e7os da Defensoria P\u00fablica Objetivos - Obter informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre os servi\u00e7os jur\u00eddicos e a atua\u00e7\u00e3o da Defensoria P\u00fablica - Obter informa\u00e7\u00f5es sobre est\u00e1gios dispon\u00edveis na \u00e1rea de direito"},{"location":"Analise/personas/#personas-secundarias","title":"Personas Secund\u00e1rias","text":""},{"location":"Analise/personas/#cecilia-souza","title":"Cec\u00edlia Souza","text":"Atributo Detalhes Idade 60 anos Sexo Feminino Relacionamentos Casada, m\u00e3e de quatro filhos Local de Trabalho Aposentada Dispositivos Usados Smartphone, com acesso \u00e0 internet limitada Afinidade com Tecnologia Baixa; utiliza a tecnologia apenas para atividades essenciais Expectativas Encontrar informa\u00e7\u00f5es simples e r\u00e1pidas, sem complica\u00e7\u00e3o Acessar benef\u00edcios sociais e resolver quest\u00f5es relacionadas denuncia online Frustra\u00e7\u00f5es Sites com linguagem t\u00e9cnica ou dif\u00edcil de entender Navega\u00e7\u00e3o complicada e informa\u00e7\u00f5es pouco claras Objetivos Fazer uma den\u00fancia online"},{"location":"Analise/personas/#anti-persona","title":"Anti-Persona","text":""},{"location":"Analise/personas/#luiza-martins","title":"Luiza Martins","text":"Atributo Detalhes Nome Luiza Idade 16 anos Profiss\u00e3o Estudante de ensino m\u00e9dio Relacionamentos N\u00e3o especificado Local de Trabalho N\u00e3o possui trabalho Dispositivos Usados Smartphone (uso di\u00e1rio), computador para estudos Afinidade com Tecnologia M\u00e9dia; usa tecnologia frequentemente, mas tem dificuldade com recursos mais avan\u00e7ados Expectativas - Acesso f\u00e1cil e r\u00e1pido a redes sociais e conte\u00fados de entretenimento - N\u00e3o tem interesse em aprender sobre quest\u00f5es mais complexas de tecnologia ou servi\u00e7os Frustra\u00e7\u00f5es - Sites dif\u00edceis de navegar - Conte\u00fados que exigem muita leitura ou compreens\u00e3o Objetivos - Ajudar algu\u00e9m que precisa usar o site"},{"location":"Analise/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Cooper, Alan, 1952 - About face 3: the essentials of interaction design</p> <p>[2] This person does not exist. Available at: https://thispersondoesnotexist.com/ (Accessed: December 7, 2022). </p>"},{"location":"Apresentacoes/apresentacao1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 1","text":""},{"location":"Apresentacoes/apresentacao1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 12/11/2024 12/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre"},{"location":"Apresentacoes/apresentacao1/#artefatos-realizados","title":"Artefatos realizados:","text":"<ol> <li>Planejamento do Projeto</li> <li>Equipe</li> <li>Lista de sites avaliados</li> <li>Site selecionado para o projeto da disciplina</li> <li>Ferramentas do projeto</li> <li>Processo de Design</li> <li>Cronograma das atividades</li> </ol> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o: https://youtu.be/4Wx5g1dRp3E</p>"},{"location":"Atas/","title":"Index","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel analisar as Atas de reuni\u00e3o do grupo</p>"},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o1/","title":"Reuni\u00e3o 02/11/2024","text":""},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/11/2024 07/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Karolina Vieira Paola Nascimento 06/11/2024 10/11/2024 1.1 Adicionado o hist\u00f3rico de vers\u00f5es Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre <p>In\u00edcio: 10:15 | Fim: 11:20</p>"},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o1/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A reuni\u00e3o inicial com a equipe teve como prop\u00f3sito definir as plataformas a serem empregadas, estabelecer o cronograma das reuni\u00f5es e escolher as metodologias que ser\u00e3o seguidas ao longo do projeto.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o1/#participantes-convocados","title":"Participantes Convocados","text":"<p>Na Tabela 1, s\u00e3o apresentados os participantes da reuni\u00e3o juntamente com os indicadores que demonstram se est\u00e3o presentes ou n\u00e3o.</p> <p>Tabela 1: Convoca\u00e7\u00e3o.</p> Nome Presente Jo\u00e3o Victor Sim Karolina Vieira Sim Lucas Sales Sim Paola Nascimento N\u00e3o Paulo Henrique N\u00e3o"},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o1/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Planejamento do projeto;</li> <li>Definir respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o do GitPages;</li> <li>Definir ferramentas do projeto;</li> <li>Definir processo de design;</li> <li>Construir cronograma;</li> <li>Definir lista de sites avaliados;</li> <li>Definir site a ser avaliado no projeto;</li> <li>Distribui\u00e7\u00e3o de tarefas para pr\u00f3ximos passos.</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o1/#compromissos","title":"Compromissos","text":"<p>Tabela 1: Compromissos.</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Configura\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio para o Pages Jo\u00e3o Victor 04/11 3 Site selecionado para o projeto da disciplina - Pages Lucas Sales 05/11 5 Lista de sites avaliados - Pages Karolina Vieira 05/11 7 Heatmap de disponibilidade dos integrantes - Pages Lucas Sales 05/11 9 Ferramentas do projeto - Pages Karolina Vieira 06/11 10 Equipe - Pages Jo\u00e3o Victor 04/11 11 Processo de design - Pages Lucas Sales 06/11 12 Cronograma Todos 08/11 13 Cronograma - Pages Lucas Sales 07/11 14 Ata da reuni\u00e3o - Pages Karolina Vieira 08/11 15 Entrega parcial Todos 08/11 16 Revis\u00e3o da entrega parcial Todos 09/11 17 Revis\u00e3o final Todos 10/11 18 Entrega Lucas Sales 11/11 ======="},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o1/#compromissos_1","title":"Compromissos","text":"<p>Tabela 2: Compromissos</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Configura\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio para o Pages Jo\u00e3o Victor 04/11 3 Site selecionado para o projeto da disciplina Lucas Sales 05/11 5 Lista de sites avaliados Karolina Vieira 05/11 7 Heatmap de disponibilidade dos integrantes Lucas Sales 05/11 9 Ferramentas do projeto Karolina Vieira 06/11 10 Equipe - Pages Jo\u00e3o Victor 04/11 11 Processo de design Lucas Sales 06/11 12 Cronograma Todos 08/11 13 Cronograma - Pages Lucas Sales 07/11 14 Ata da reuni\u00e3o - Pages Karolina Vieira 08/11 15 Entrega parcial Todos 08/11 16 Revis\u00e3o da entrega parcial Todos 09/11 17 Revis\u00e3o final Todos 10/11 18 Entrega Lucas Sales 11/11 <p>Voc\u00ea pode ver a vers\u00e3o em PDF aqui E o v\u00eddeo da reuni\u00e3o aqui (Devido a problemas na grava\u00e7\u00e3o o \u00e1udio dos demais integrantes n\u00e3o foi gravado)</p>"},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o2/","title":"Reuni\u00e3o 09/11/2024","text":""},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 09/11/2024 09/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Paola Lima Jo\u00e3o Victor C. Nobre 10/11/2024 10/11/2024 1.0 Adi\u00e7\u00e3o no pages Jo\u00e3o Victor C. Nobre Lucas Sales 13/11/2024 13/11/2024 1.2 Adi\u00e7\u00e3o de participantes no pages Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre <p>In\u00edcio: 10:15 | Fim: 11:42</p>"},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Foi feita com o objetivo de definir melhor os objetivos do projeto, decidir por definitivo qual seria o site analisado, e melhor organiza\u00e7\u00e3o da equipe!</p>"},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o2/#participantes-convocados","title":"Participantes Convocados","text":"<p>Na Tabela 1, s\u00e3o apresentados os participantes da reuni\u00e3o juntamente com os indicadores que demonstram se est\u00e3o presentes ou n\u00e3o.</p> <p>Tabela 1: Convoca\u00e7\u00e3o</p> Nome Presente Jo\u00e3o Victor Sim Karolina Vieira Sim Lucas Sales Sim Paola Nascimento Sim Paulo Henrique N\u00e3o"},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o2/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Finaliza\u00e7\u00e3o do cronomgrama da etapa 1</li> <li>Definir o planejamento do cronograma por etapas</li> <li>Troca do site para o da Defensoria P\u00fablica</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o da lista de sites avaliados</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o2/#compromissos","title":"Compromissos","text":"<p>Tabela 2: Compromissos</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Subir videos no youtube Lucas Sales 04/11 2 Especificar as atividades no cronograma com datas e respons\u00e1veis Todos 05/11 3 Cada um colocar no Pages o site avaliado com o PDF e o link Todos 05/11 4 Atualizar o site do pages para o da DPDF Lucas Sales 05/11 <p>Voc\u00ea pode ver a vers\u00e3o em PDF aqui E o v\u00eddeo da reuni\u00e3o aqui (Devido a problemas na grava\u00e7\u00e3o o \u00e1udio dos demais integrantes n\u00e3o foi gravado)</p>"},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o3/","title":"Ata 3\u00b0 reuni\u00e3o - 10/11/2024","text":""},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 09/11/2024 09/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre"},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o3/#reuniao-10112024","title":"Reuni\u00e3o 10/11/2024","text":"<p>In\u00edcio: 18: | Fim: 21:40</p>"},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o3/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Finalizar artefatos para gravar apresenta\u00e7\u00e3o da etapa</p>"},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o3/#participantes-convocados","title":"Participantes Convocados","text":"<p>Na Tabela 1, s\u00e3o apresentados os participantes da reuni\u00e3o juntamente com os indicadores que demonstram se est\u00e3o presentes ou n\u00e3o.</p> <p>Tabela 1: Convoca\u00e7\u00e3o</p> Nome Presente Jo\u00e3o Victor Sim Karolina Vieira Sim Lucas Sales Sim Paola Nascimento Sim Paulo Henrique N\u00e3o"},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o3/#pautas","title":"Pautas","text":"<p>1 - Finaliza\u00e7\u00e3o o cronograma completo 2 - Revisar Artefatos</p>"},{"location":"Atas/ata_reuni%C3%A3o3/#compromissos","title":"Compromissos","text":"<p>Tabela 2: Compromissos</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Gravar Apresenta\u00e7\u00e3o etapa 1 Todos 10/11 2 Atualizar doc com link das reuni\u00f5es Lucas 10/11 <p>Voc\u00ea pode ver a vers\u00e3o em PDF aqui  E o v\u00eddeo da reuni\u00e3o aqui (Devido a problemas na grava\u00e7\u00e3o o \u00e1udio dos demais integrantes n\u00e3o foi gravado)</p>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/","title":"Politicas","text":""},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/11/2024 10/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Victor C. Nobre Lucas Sales"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/#como-contribuir","title":"Como contribuir?","text":"<p>Para contribuir acesse o Passo-a-Passo</p>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/#o-que-fazer-para-contribuir","title":"O que fazer para contribuir?","text":"<p>Leia as seguintes pol\u00edticas de pr\u00e1ticas do reposit\u00f3rio, elas ditam o padr\u00e3o que deve ser seguido para a contribui\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio, tenha certeza de entende-las e segui-las:</p> <ul> <li>Pr\u00e1ticas de Branch</li> <li>Pr\u00e1ticas de Commit</li> <li>Pr\u00e1ticas de Pull Request</li> </ul>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Tutorial/","title":"Como contribuir?","text":""},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Tutorial/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/11/2024 10/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Victor C. Nobre Lucas Sales"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Tutorial/#pre-requisitos-de-software","title":"Pr\u00e9-requisitos de software","text":""},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Tutorial/#windows","title":"Windows:","text":"<ul> <li>Python (inclui o <code>pip</code>, o gerenciador de pacotes do Python)</li> <li>Git (Necess\u00e1rio para a clonagem e contribui\u00e7\u00e3o)</li> </ul>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Tutorial/#linux","title":"Linux:","text":"<ul> <li>Python 3 (instal\u00e1vel com o comando abaixo):     <pre><code>sudo apt install python3 python3-pip\n</code></pre></li> </ul>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Tutorial/#primeiros-passos","title":"Primeiros passos","text":"<ol> <li> <p>Verifique a instala\u00e7\u00e3o do Python    No terminal (ou prompt de comando), execute:    <pre><code>python --version\n</code></pre>    Se a vers\u00e3o do Python n\u00e3o aparecer, siga as instru\u00e7\u00f5es do site oficial do Python para instalar a vers\u00e3o mais recente.</p> </li> <li> <p>Instale o MkDocs usando pip    Com o Python instalado, use o <code>pip</code> para instalar o MkDocs:    <pre><code>pip install mkdocs\n</code></pre></p> </li> <li> <p>Verifique a instala\u00e7\u00e3o do MkDocs    Confirme que o MkDocs foi instalado corretamente:    <pre><code>mkdocs --version\n</code></pre>    Se o comando mostrar a vers\u00e3o do MkDocs, a instala\u00e7\u00e3o foi bem-sucedida.</p> </li> </ol>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Tutorial/#mkdocs-instalado-e-agora","title":"MkDocs instalado e agora?","text":"<p>Com o MkDocs instalado visite o reposit\u00f3rio do projeto aqui</p>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Tutorial/#clonando-o-projeto-e-executando-o-servidor-local","title":"Clonando o Projeto e Executando o Servidor Local","text":"<ol> <li> <p>Clone o Reposit\u00f3rio    Primeiro, abra o terminal ou prompt de comando e navegue at\u00e9 o diret\u00f3rio onde deseja clonar o projeto. Execute o comando abaixo para clonar o reposit\u00f3rio:    <pre><code>git clone https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2024.2-Grupo02\n</code></pre></p> </li> <li> <p>Acesse o Diret\u00f3rio do Projeto    Ap\u00f3s clonar o reposit\u00f3rio, entre na pasta do projeto com o seguinte comando:    <pre><code>cd 2024.2-Grupo02\n</code></pre>     Voc\u00ea tamb\u00e9m pode abrir um terminal no diret\u00f3rio do reposit\u00f3rio, usando IDEs ou as pr\u00f3prias ferramentas do sistema operacional</p> </li> <li> <p>Instale as Depend\u00eancias    Verifique se voc\u00ea tem todas as depend\u00eancias necess\u00e1rias do projeto. Se o MkDocs possui plugins espec\u00edficos ou temas personalizados, eles devem estar listados no arquivo <code>requirements.txt</code>. Instale-os com o comando:    <pre><code>pip install -r requirements.txt\n</code></pre></p> </li> <li> <p>Execute o Servidor Local do MkDocs    Para visualizar o projeto localmente, inicie o servidor local com o seguinte comando:    <pre><code>mkdocs serve\n</code></pre>    O MkDocs estar\u00e1 acess\u00edvel em <code>http://127.0.0.1:8000/</code> no navegador. As altera\u00e7\u00f5es realizadas nos arquivos de documenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o atualizadas automaticamente no navegador enquanto o servidor estiver em execu\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Personalize e Edite o Conte\u00fado    Com o servidor local em execu\u00e7\u00e3o, voc\u00ea pode editar os arquivos Markdown (<code>.md</code>) no diret\u00f3rio <code>docs</code> do projeto. Ao salvar as altera\u00e7\u00f5es, o servidor atualizar\u00e1 automaticamente a visualiza\u00e7\u00e3o no navegador.</p> </li> </ol> <p>Seguindo esses passos, voc\u00ea poder\u00e1 visualizar e editar a documenta\u00e7\u00e3o do projeto localmente. Para contribuir, voc\u00ea pode criar commits com suas mudan\u00e7as e enviar um pull request para o reposit\u00f3rio principal.</p> <ul> <li>Lembre-se as p\u00e1ginas criadas devem ser adicionadas em mkdocs.yml</li> </ul>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/Branch/","title":"Pol\u00edticas de Branch","text":""},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/Branch/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/11/2024 10/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Victor C. Nobre Lucas Sales"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/Branch/#fluxo-de-branches-para-contribuicao","title":"Fluxo de Branches para Contribui\u00e7\u00e3o","text":"<p>O projeto possui tr\u00eas branches principais, cada uma com um papel espec\u00edfico:</p> <ul> <li><code>main</code>: Cont\u00e9m a vers\u00e3o mais est\u00e1vel e revisada do projeto. Atualiza\u00e7\u00f5es nessa branch ocorrem apenas ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o de um novo ponto de controle.</li> <li><code>gh-pages</code>: Utilizada para o deploy da documenta\u00e7\u00e3o, sendo atualizada ap\u00f3s a integra\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as est\u00e1veis na branch <code>main</code>.</li> <li><code>devel</code>: Branch destinada \u00e0 vers\u00e3o de desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o, onde as \u00faltimas altera\u00e7\u00f5es s\u00e3o integradas. Ela cont\u00e9m mudan\u00e7as que podem estar incompletas ou em fase de revis\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/Branch/#diretrizes-para-contribuicao","title":"Diretrizes para Contribui\u00e7\u00e3o","text":"<ol> <li>Qual branch devo usar como base para minhas altera\u00e7\u00f5es?</li> <li> <p>Inicie seu trabalho na branch <code>devel</code>, pois ela cont\u00e9m as altera\u00e7\u00f5es mais recentes e em progresso. Assim, voc\u00ea sempre estar\u00e1 trabalhando com a vers\u00e3o mais atualizada da documenta\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s um ponto de controle, as altera\u00e7\u00f5es de <code>devel</code> passam por revis\u00e3o e s\u00e3o movidas para <code>main</code>, garantindo uma nova vers\u00e3o est\u00e1vel.</p> </li> <li> <p>Como criar uma nova branch para minhas contribui\u00e7\u00f5es?</p> </li> <li> <p>Siga os passos abaixo para criar uma branch local a partir da <code>devel</code>:      <pre><code>git checkout devel\ngit pull origin devel\ngit checkout -b &lt;sua-nova-branch&gt;\n</code></pre> Aqui est\u00e1 a se\u00e7\u00e3o reformulada com as instru\u00e7\u00f5es de nomenclatura para as branches:</p> </li> <li> <p>Como devo nomear minhas branches?</p> </li> <li> <p>Ao criar uma branch, \u00e9 importante que seu nome seja claro e informativo. Ele deve indicar tanto o tipo de altera\u00e7\u00e3o quanto o conte\u00fado espec\u00edfico. Abaixo est\u00e3o exemplos de sufixos para identificar o tipo de modifica\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>fix: Para corre\u00e7\u00f5es, como ajustes em erros ou bugs. Exemplo: <code>fix_cronograma</code>.</li> <li>new: Para novos recursos ou documentos que est\u00e3o sendo adicionados. Exemplo: <code>new_introducao</code>.</li> <li>upd: Para atualiza\u00e7\u00f5es em conte\u00fado j\u00e1 existente, sem introduzir novos recursos ou se tratar de uma corre\u00e7\u00e3o. Exemplo: <code>upd_manual_uso</code>.</li> </ul> </li> <li> <p>Lembre-se de substituir o termo entre par\u00eanteses e ajustar o nome da branch conforme o conte\u00fado espec\u00edfico que est\u00e1 sendo modificado.</p> </li> </ol>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/Branch/#resumo-dos-sufixos-para-nomes-de-branches","title":"Resumo dos sufixos para nomes de branches:","text":"<ul> <li>fix: Corre\u00e7\u00f5es</li> <li>new: Novo conte\u00fado</li> <li>upd: Atualiza\u00e7\u00f5es</li> </ul>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/Commit/","title":"Pol\u00edticas de Commit","text":""},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/Commit/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/11/2024 10/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Victor C. Nobre Lucas Sales"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/Commit/#diretrizes-para-nomenclatura-e-realizacao-de-commits","title":"Diretrizes para Nomenclatura e Realiza\u00e7\u00e3o de Commits","text":"<p>\u00c9 recomend\u00e1vel realizar commits sempre que houver uma mudan\u00e7a significativa no projeto. Cada commit deve refletir uma altera\u00e7\u00e3o coesa, garantindo que as altera\u00e7\u00f5es subsequentes sejam distintas das anteriores. Isso facilita a rastreabilidade e a revis\u00e3o do hist\u00f3rico de modifica\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/Commit/#quando-realizar-commits","title":"Quando realizar commits?","text":"<ul> <li>Frequ\u00eancia de commits: Realize commits com frequ\u00eancia para evitar grandes altera\u00e7\u00f5es acumuladas. Commits menores e mais constantes permitem uma melhor organiza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o das mudan\u00e7as feitas.</li> <li>Tamanho dos commits: Cada commit deve ser uma unidade l\u00f3gica de trabalho. Evite adicionar v\u00e1rias mudan\u00e7as de diferentes escopos em um \u00fanico commit. Isso ajuda a rastrear e revisar o que foi feito com mais clareza.</li> </ul>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/Commit/#como-nomear-commits","title":"Como nomear commits?","text":"<ul> <li>O nome de um commit deve ser claro e descritivo, explicando brevemente o que foi alterado. Um bom nome facilita a identifica\u00e7\u00e3o do prop\u00f3sito de cada commit.</li> </ul> <p>Exemplo de boas pr\u00e1ticas: - [fix]: Para corre\u00e7\u00f5es, como ajustes em erros ou bugs. Exemplo: <code>[fix] corrigir erro de digita\u00e7\u00e3o no cronograma</code>. - [new]: Para novos recursos ou funcionalidades. Exemplo: <code>[new] adicionar novo m\u00f3dulo de autentica\u00e7\u00e3o</code>. - [upd]: Para atualiza\u00e7\u00f5es em funcionalidades ou documentos j\u00e1 existentes. Exemplo: <code>[upd] atualizar documenta\u00e7\u00e3o do projeto</code>.</p>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/Commit/#beneficios-de-realizar-commits-frequentemente","title":"Benef\u00edcios de realizar commits frequentemente:","text":"<ul> <li>Facilidade de rastreamento: Menores mudan\u00e7as s\u00e3o mais f\u00e1ceis de revisar e reverter, caso necess\u00e1rio.</li> <li>Risco reduzido: Menos altera\u00e7\u00f5es significam menor risco de introduzir bugs ou problemas inesperados.</li> <li>Reversibilidade: Caso seja necess\u00e1rio desfazer uma mudan\u00e7a, commits menores permitem reverter apenas as altera\u00e7\u00f5es pertinentes, sem perder o progresso de outras \u00e1reas do projeto.</li> </ul> <p>Ao seguir essas orienta\u00e7\u00f5es, voc\u00ea contribuir\u00e1 para um hist\u00f3rico de c\u00f3digo mais organizado, compreens\u00edvel e f\u00e1cil de gerenciar.</p>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/PullRequest/","title":"Pol\u00edticas de Pull Request","text":""},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/PullRequest/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/11/2024 10/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Victor C. Nobre Lucas Sales"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/PullRequest/#diretrizes-para-pull-requests","title":"Diretrizes para Pull Requests","text":"<p>Os Pull Requests (PRs) s\u00e3o uma parte fundamental do fluxo de trabalho no Git, permitindo a revis\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es de uma branch para outra. Aqui est\u00e3o as pr\u00e1ticas a seguir ao criar e gerenciar Pull Requests:</p>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/PullRequest/#quando-criar-um-pull-request","title":"Quando criar um Pull Request?","text":"<ul> <li>Ap\u00f3s a conclus\u00e3o de uma tarefa ou funcionalidade: Sempre crie um PR quando terminar uma altera\u00e7\u00e3o significativa, como uma corre\u00e7\u00e3o de bug, a adi\u00e7\u00e3o de uma nova funcionalidade ou a atualiza\u00e7\u00e3o de um recurso.</li> <li>Ap\u00f3s revisar as mudan\u00e7as: Antes de submeter um PR, revise suas altera\u00e7\u00f5es localmente para garantir que tudo esteja funcionando corretamente e que o c\u00f3digo esteja limpo e bem documentado.</li> </ul>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/PullRequest/#como-criar-um-pull-request","title":"Como criar um Pull Request?","text":"<ol> <li>Escolha a branch correta: O PR deve ser feito da sua branch de trabalho para a branch <code>devel</code>.</li> <li>Descreva claramente o que foi feito: O t\u00edtulo e a descri\u00e7\u00e3o do PR devem ser claros e objetivos. Indique o que foi alterado, adicionado ou corrigido e, se necess\u00e1rio, explique o contexto das mudan\u00e7as.</li> </ol> <p>Exemplo de t\u00edtulo de PR:</p> <ul> <li> <p>[fix] Corrigir caminho da logo</p> </li> <li> <p>[new] Ata da reuni\u00e3o do dia 09/11/2024</p> </li> </ul> <p>Verifique a compatibilidade do c\u00f3digo: Certifique-se de que suas altera\u00e7\u00f5es est\u00e3o compat\u00edveis com o restante do c\u00f3digo do projeto, sem causar conflitos.</p> <p>Solicite uma revis\u00e3o: Escolha revisores adequados para avaliar seu PR e fornecer feedback construtivo.</p>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/PullRequest/#como-fazer-a-revisao-de-um-pull-request","title":"Como fazer a revis\u00e3o de um Pull Request?","text":"<ul> <li>Evite aceitar seu pr\u00f3prio PR: N\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel revisar e aprovar suas pr\u00f3prias mudan\u00e7as. Muitas vezes, tendemos a acreditar que nosso trabalho est\u00e1 correto, o que pode nos impedir de identificar problemas ou melhorias. Por isso, \u00e9 fundamental que outro membro da equipe avalie e revise suas altera\u00e7\u00f5es para garantir uma vis\u00e3o imparcial e um c\u00f3digo de melhor qualidade.</li> <li>Leia o c\u00f3digo cuidadosamente: Ao revisar um PR, avalie a qualidade do c\u00f3digo, a clareza das mudan\u00e7as e a ader\u00eancia aos padr\u00f5es de desenvolvimento do projeto.</li> <li>Teste as altera\u00e7\u00f5es: Sempre que poss\u00edvel, teste as altera\u00e7\u00f5es para garantir que o c\u00f3digo funciona conforme esperado e n\u00e3o introduza novos problemas.</li> <li>Forne\u00e7a feedback claro e construtivo: Comente diretamente nas linhas de c\u00f3digo relevantes ou na descri\u00e7\u00e3o do PR, detalhando quaisquer melhorias, corre\u00e7\u00f5es ou sugest\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/PullRequest/#beneficios-de-pull-requests-bem-feitos","title":"Benef\u00edcios de Pull Requests bem feitos:","text":"<ul> <li>Colabora\u00e7\u00e3o eficiente: PRs permitem que m\u00faltiplos desenvolvedores revisem e contribuam para as mudan\u00e7as, garantindo que o c\u00f3digo seja de alta qualidade.</li> <li>Hist\u00f3rico bem documentado: Cada PR serve como uma documenta\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es feitas, facilitando o entendimento do que foi modificado no projeto e por qu\u00ea.</li> <li>Menos conflitos: Ao revisar e integrar mudan\u00e7as com frequ\u00eancia, voc\u00ea evita grandes conflitos de c\u00f3digo e facilita a manuten\u00e7\u00e3o do projeto.</li> </ul>"},{"location":"Contribui%C3%A7%C3%A3o/Politicas/PullRequest/#resumo","title":"Resumo:","text":"<ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o do PR: Ap\u00f3s concluir suas altera\u00e7\u00f5es, crie um Pull Request para integrar sua branch \u00e0 branch principal de desenvolvimento (<code>devel</code>).</li> <li>Revis\u00e3o do PR: Pe\u00e7a para outros desenvolvedores revisarem suas altera\u00e7\u00f5es e forne\u00e7am feedback.</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"Planejamento/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3oEtapa 1Etapa 2Etapa 3Etapa 4Etapa 5Etapa 6Etapa 7Etapa 8Etapa 9","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 10/11/2024 10/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre 10/11/2024 10/11/2024 1.1 Adicionado cronograma para etapas 2 e 3 Paola Lima Jo\u00e3o Victor C. Nobre 10/11/2024 10/11/2024 1.1 Adicionado cronograma para etapas 4 e 5 Karolina Vieira Jo\u00e3o Victor C. Nobre 10/11/2024 10/11/2024 1.1 Adicionado cronograma para etapas 6 e 7 Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre 10/11/2024 10/11/2024 1.1 Adicionado cronograma para etapas 8 e 9 Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre 12/11/2024 12/11/2024 1.2 Adicionado hist\u00f3rico de revis\u00e3o Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre 13/11/2024 13/11/2024 1.3 Adicionado participantes do artefato Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre Etapas 1-3 Etapas 4-6 7-9  Etapa 01   Etapa 04   Etapa 07   Etapa 02   Etapa 05   Etapa 08   Etapa 03   Etapa 06   Etapa 09  Planejado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor Guia de contribui\u00e7\u00e3o Joao Victor 9/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Lucas Sales equipe - pages Jo\u00e3o Victor 4/11/2024 4/11/2024 09/11/2024 10/11/2024 Lucas Sales Configura\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio para o pages Jo\u00e3o Victor 2/11/2024 4/11/2024 09/11/2024 10/11/2024 Lucas Sales lista de sites avaliados, -pages Karolina Vieira 4/11/2024 5/11/2024 09/11/2024 10/11/2024 Paola Lima Ferramentas do projeto - pages Karolina Vieira 4/11/2024 6/11/2024 09/11/2024 10/11/2024 Paola Lima Ata da reuni\u00e3o - pages Karolina Vieira 4/11/2024 7/11/2024 09/11/2024 10/11/2024 Paola Lima Ferramentas do projeto Karolina Vieira, Jo\u00e3o Victor, Lucas Sales 2/11/2024 2/11/2024 09/11/2024 10/11/2024 Todos Cronograma Karolina Vieira, Jo\u00e3o Victor, Lucas Sales 2/11/2024 8/11/2024 09/11/2024 10/11/2024 Todos site selecionado para o projeto da disciplina Karolina Vieira, Jo\u00e3o Victor, Lucas Sales 1/11/2024 2/11/2024 09/11/2024 10/11/2024 Todos Processo de Design - pages Lucas Sales 5/11/2024 6/11/2024 09/11/2024 10/11/2024 Joao Victor Cronograma - pages Lucas Sales 5/11/2024 8/11/2024 09/11/2024 10/11/2024 Joao Victor Heatmap de disponibilidade dos integrantes - pages Lucas Sales 4/11/2024 5/11/2024 09/11/2024 10/11/2024 Joao Victor site selecionado para o projeto da disciplina - pages Lucas Sales 4/11/2024 5/11/2024 09/11/2024 10/11/2024 Joao Victor Entrega Lucas Sales 11/11/2024 11/11/2024 12/11/2024 12/11/2024 Todos Escrever ata reuni\u00e3o 09/11 Paola Lima 09/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Karolina Vieira Revis\u00e3o da entrega parcial Todos 8/11/2024 9/11/2024 09/11/2024 10/11/2024 Todos Heatmap de disponibilidade dos integrantes Todos 29/10/2024 30/10/2024 09/11/2024 10/11/2024 Todos Entrega parcial Todos 2/11/2024 8/11/2024 09/11/2024 10/11/2024 Todos Revis\u00e3o final Todos 10/11/2024 10/11/2024 09/11/2024 10/11/2024 Todos lista de sites avaliados, Todos 09/11/2024 02/11/2024 09/11/2024 10/11/2024 Todos Reuni\u00e3o de revis\u00e3o Todos 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Todos Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Todos 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Todos Executado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor Guia de contribui\u00e7\u00e3o Joao Victor 9/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Lucas Sales equipe - pages Jo\u00e3o Victor 4/11/2024 4/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Lucas Sales Configura\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio para o pages Jo\u00e3o Victor 2/11/2024 4/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Lucas Sales lista de sites avaliados, -pages Karolina Vieira 4/11/2024 5/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Paola Lima Ferramentas do projeto - pages Karolina Vieira 4/11/2024 6/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Paola Lima Ata da reuni\u00e3o - pages Karolina Vieira 4/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Paola Lima Ferramentas do projeto Karolina Vieira, Jo\u00e3o Victor, Lucas Sales 2/11/2024 2/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Todos Cronograma Karolina Vieira, Jo\u00e3o Victor, Lucas Sales 2/11/2024 8/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Todos site selecionado para o projeto da disciplina Karolina Vieira, Jo\u00e3o Victor, Lucas Sales 1/11/2024 2/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Todos Processo de Design - pages Lucas Sales 5/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Joao Victor Cronograma - pages Lucas Sales 5/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Joao Victor Heatmap de disponibilidade dos integrantes - pages Lucas Sales 4/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Joao Victor site selecionado para o projeto da disciplina - pages Lucas Sales 4/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Joao Victor Entrega Lucas Sales 11/11/2024 11/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Todos Escrever ata reuni\u00e3o 09/11 Paola Lima 09/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Karolina Vieira Revis\u00e3o da entrega parcial Todos 8/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Todos Heatmap de disponibilidade dos integrantes Todos 29/10/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Todos Entrega parcial Todos 2/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Todos Revis\u00e3o final Todos 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Todos lista de sites avaliados, Todos 09/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Todos Reuni\u00e3o de revis\u00e3o Todos 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Todos Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Todos 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 10/11/2024 Todos Planejado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor Perfil do usu\u00e1rio Jo\u00e3o Victor 12/11/2024 13/11/2024 14/11/2024 16/11/2024 Lucas Sales Personas Lucas Sales, Karolina Vieira 12/11/2024 13/11/2024 14/11/2024 16/11/2024 Jo\u00e3o Victor, Paola Lima Aspectos \u00e9ticos Paola Lima 12/11/2024 13/11/2024 14/11/2024 16/11/2024 Karolina Vieira T\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos Lucas Sales, Paola Lima 14/11/2024 16/11/2024 16/11/2024 19/11/2024 Jo\u00e3o Victor, Karolina Vieira Cen\u00e1rios Jo\u00e3o Victor 14/11/2024 16/11/2024 16/11/2024 19/11/2024 Lucas Sales An\u00e1lise de tarefas Karolina Vieira, Paola Lima 17/11/2024 19/11/2024 20/11/2024 23/11/2024 Lucas Sales, Jo\u00e3o Victor Reuni\u00e3o de revis\u00e3o Todos 23/11/2024 23/11/2024 23/11/2024 24/11/2024 Todos Atualizar o pages Todos 23/11/2024 23/11/2024 23/11/2024 24/11/2024 Todos Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Todos 24/11/2024 24/11/2024 24/11/2024 28/11/2024 Todos Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 2 Todos 28/11/2024 28/11/2024 28/11/2024 28/11/2024 Todos Executado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor Planejado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor \"Princ\u00edpios gerais do projeto \" Paola Lima, Karolina Vieira 20/11/2024 22/11/2024 23/11/2024 27/11/2024 Jo\u00e3o Victor e Lucas Sales Guia de estilo Todos 25/11/2024 26/11/2024 27/11/2024 30/11/2024 Todos Caracter\u00edsticas da plataforma Lucas Sales, Jo\u00e3o Victor 28/11/2024 29/11/2024 30/11/2024 01/12/2024 Karolina Vieira, Paola Lima Metas de usabilidade Paola Lima 20/11/2024 22/11/2024 23/11/2024 25/11/2024 Karolina Vieira Reuni\u00e3o de revis\u00e3o Todos 30/11/2024 30/11/2024 01/12/2024 05/12/2024 Todos Atualizar o pages Todos 30/11/2024 30/11/2024 01/12/2024 05/12/2024 Todos Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Todos 01/12/2024 01/12/2024 05/12/2024 05/12/2024 Todos Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 3 Todos 05/12/2024 05/12/2024 05/12/2024 05/12/2024 Todos Executado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor Planejado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o - Storyboard Jo\u00e3o Victor 05/12/2024 05/12/2024 06/12/2024 08/12/2024 Lucas Sales Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o - \u00c1nalise de Tarefas Lucas Sales 05/12/2024 05/12/2024 06/12/2024 08/12/2024 Jo\u00e3o Victor Planejamento do relato dos resultados - Storyboard Karolina Vieira 06/12/2024 07/12/2024 08/12/2024 10/12/2024 Paola Lima Planejamento do relato dos resultados - \u00c1nalise de Tarefas Paola Lima 06/12/2024 07/12/2024 08/12/2024 10/12/2024 Karolina Vieira Entrega Parcial Todos 07/12/2024 07/12/2024 08/12/2024 10/12/2024 Todos Revis\u00e3o da Entrega Parcial Todos 08/12/2024 08/12/2024 09/12/2024 10/12/2024 Todos Revis\u00e3o Final Todos 09/12/2024 09/12/2024 10/12/2024 10/12/2024 Todos Entrega Lucas Sales 10/12/2024 10/12/2024 10/12/2024 10/12/2024 Todos Executado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor Planejado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor Analise de Tarefas Lucas Sales 12/12/2024 13/12/2024 14/12/2024 16/12/2024 Jo\u00e3o Victor Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Paola Lima 14/12/2024 15/12/2024 16/12/2024 18/12/2024 Karolina Vieira Resultado do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Paola Lima 16/12/2024 17/12/2024 18/12/2024 20/12/2024 Karolina Vieira StoryBoard - Relato dos Resultados Karolina Vieira 18/12/2024 19/12/2024 20/12/2024 24/12/2024 Paola Lima Prot\u00f3tipo de Papel -  Planejamento do relato dos resultados Jo\u00e3o Victor 20/12/2024 23/12/2024 24/12/2024 28/12/2024 Lucas Sales Entrega Parcial Todos 27/12/2024 27/12/2024 28/12/2024 03/01/2025 Todos Revis\u00e3o da Entrega Pacial Todos 28/12/2024 29/12/2024 03/01/2025 03/01/2025 Todos Revis\u00e3o Final Todos 03/01/2025 03/01/2025 04/01/2025 04/01/2025 Todos Entrega Parcial Todos 04/01/2025 04/01/2025 04/01/2025 04/01/2025 Todos Executado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor Planejado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor Planejamento do relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Paola Lima 08/01/2025 09/01/2025 09/01/2025 10/01/2025 Karolina Vieira Planejamento de relato de resultados do prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Lucas Sales 08/01/2025 09/01/2025 09/01/2025 10/01/2025 Jo\u00e3o Victor Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Karolina Vieira 10/01/2025 11/01/2025 11/01/2025 12/01/2025 Paola Lima Desenvolvimento do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Paola Lima 11/01/2025 12/01/2025 12/01/2025 12/01/2025 Karolina Vieira Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados da etapa 6 Todos 12/01/2025 12/01/2025 12/01/2025 12/01/2025 Todos Executado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor Planejado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Lucas Sales 13/01/2025 14/01/2025 15/01/2025 16/01/2025 Jo\u00e3o Victor Melhora do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Todos 14/01/2025 15/01/2025 16/01/2025 16/01/2025 Todos Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados da etapa 7 Todos 16/01/2025 16/01/2025 16/01/2025 16/01/2025 Todos Executado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor Planejado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor Avaliando Resultado do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Jo\u00e3o Victor 17/01/2024 20/01/2024 20/01/2024 25/01/2024 Lucas Sales Aperfei\u00e7oar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade Todos 20/01/2024 25/01/2024 26/01/24 26/01/24 Todos Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Karolina Vieira 25/01/2024 26/01/24 26/01/24 26/01/24 Paola Lima Grava\u00e7\u00e3o etapa 8 Todos 26/01/24 26/01/24 26/01/24 26/01/24 Todos Executado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor Planejado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor Desenvolvimento do projeto final Todos 27/01/2024 07/02/2024 07/02/2024 09/02/2024 Todos Grava\u00e7\u00e3o projeto final Todos 09/02/2024 09/02/2024 09/02/2024 09/02/2024 Todos Executado Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o In\u00edcio Revis\u00e3o Fim Revisor"},{"location":"Planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"Planejamento/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/11/2024 07/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Karolina Vieira Jo\u00e3o Victor C. Nobre <p>Ao longo deste projeto, utilizamos um conjunto estrat\u00e9gico de ferramentas para otimizar a organiza\u00e7\u00e3o da equipe, facilitar o gerenciamento e impulsionar a cria\u00e7\u00e3o dos artefatos necess\u00e1rios</p>"},{"location":"Planejamento/ferramentas/#ferramentas-utilizadas-no-projeto","title":"Ferramentas utilizadas no projeto:","text":"<p> <p>Tabela 1: Ferramentas utilizadas no projeto.</p> Logo Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Git/GitHub Plataforma de versionamento e colabora\u00e7\u00e3o em projetos de desenvolvimento. GitPages Servi\u00e7o para hospedar sites diretamente de reposit\u00f3rios GitHub. Google Docs Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o colaborativa de documentos. Google Meet Ferramenta para videoconfer\u00eancias e reuni\u00f5es em tempo real. Google Spreadsheet Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o colaborativa de planilhas. YouTube Plataforma de hospedagem de v\u00eddeos produzidos. Screen Recorder Ferramenta para grava\u00e7\u00e3o de tela, \u00fatil para tutoriais e revis\u00f5es. WhatsApp Aplicativo de mensagens instant\u00e2neas, utilizado para comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e colabora\u00e7\u00e3o em equipe. Google Chrome/Brave/Firefox Navegadores para acessar e testar plataformas e ferramentas online."},{"location":"Planejamento/heat_map/","title":"HeatMap","text":""},{"location":"Planejamento/heat_map/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/11/2024 07/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre"},{"location":"Planejamento/heat_map/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Heat Map (mapa de calor) \u00e9 um artefato que visa demonstrar os hor\u00e1rios que os integrantes da equipe est\u00e3o disponiveis, cada integrante preenche uma planilha com seus hor\u00e1rios, e a planilha principal, faz a intersec\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios, para analisar qual todos est\u00e3o dispon\u00edveis para a reuni\u00e3o.  </p>"},{"location":"Planejamento/heat_map/#o-heat-map","title":"O Heat Map","text":""},{"location":"Planejamento/processo_design/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"Planejamento/processo_design/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/11/2024 07/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre"},{"location":"Planejamento/processo_design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um processo de design de IHC (Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador), \u00e9 um conjunto de etapas sistem\u00e1ticas que visam criar interfaces de usu\u00e1rio intuitivas, eficientes e agrad\u00e1veis. O objetivo principal \u00e9 garantir que a intera\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio e o sistema seja natural e produtiva.</p>"},{"location":"Planejamento/processo_design/#ciclo-de-vida-de-mayhew","title":"Ciclo de vida de Mayhew","text":"<p>Esse processo de design re\u00fane e organiza diferentes atividades propostas na \u00e1rea de IHC para orientar o trabalho do designer em dire\u00e7\u00e3o a uma boa solu\u00e7\u00e3o interativa. O processo de Mayhew \u00e9 dividido em tr\u00eas grandes frentes: an\u00e1lise de requisitos, design avalia\u00e7\u00e3o/desenvolvimento e instala\u00e7\u00e3o.</p> <p></p>"},{"location":"Planejamento/processo_design/#motivacao-de-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00e3o de escolha","text":"<p>Dos ciclos de vida do processo de design apresentados durante a disciplina, o ciclo de vida de Mayhew, se mostra o mais espec\u00edfico e aprofundado, dando pouco espa\u00e7o para interpreta\u00e7\u00f5es err\u00f4neas, o que para o grupo como estudantes da disciplina de IHC, \u00e9 o ideal para evitar, e caso ocorra, diminuir os erros.</p>"},{"location":"Planejamento/processo_design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, S. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. [s.l.] Autopublica\u00e7\u00e3o - Leanpub, 2021.</p>"},{"location":"Planejamento/site_escolhido/","title":"Site escolhido","text":""},{"location":"Planejamento/site_escolhido/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/11/2024 07/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre"},{"location":"Planejamento/site_escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tres sites foram avaliados com avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica pelo grupo: MeuInss, Id Jovem e a Defensoria P\u00fablico do Distrito Federal, um dos requisitos b\u00e1sicos para o site ser analisado era que o mesmo fosse de c\u00f3digo aberto ou de propriedade do governo brasileiro, para que a avalia\u00e7\u00e3o de IHC pudesse ocorrer sem demasiados problemas jur\u00eddicos.</p>"},{"location":"Planejamento/site_escolhido/#o-site-escolhido","title":"O site escolhido","text":"<p>O site escolhido foi o da Defensoria P\u00fablico do Distrito Federal (DPDF), pelos motivos de ser f\u00e1cil de acesso e utilizado pelos estudantes, para que analisem as funcionalidades, Idjovem, possuia poucas funcionalidades, seria um escopo m\u00ednimo a ser analisado diante das propostas da disciplina, o site do Meu INSS, exigiam diversas regras de neg\u00f3cio que os alunos n\u00e3o teriam como saber, regras que incluiam a receita federal por exemplo, o DPDF, exige somente que exploremos as funcionalidades dispostas ao p\u00fablico al\u00e9m de an\u00e1lises relativas ao design</p> <p></p>"},{"location":"Planejamento/site_escolhido/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Apesar do websites do Meu Inss possuir in\u00fameras funcionalidades que poderiam ser exploradas na avalia\u00e7\u00e3o de IHC, e o do ID Jovem se mostrar interessante por\u00e9m pequeno, a DPDF pareceu mais objetivo, com requisitos melhor definidos, acesso aos usu\u00e1rios facilitado e tamb\u00e9m demonstra necessitar de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC, uma vez que algumas ideias de design, parecem obsoletas, por estes motivos principalmente, o grupo decidir avaliar o site da DPDF para o projeto.</p>"},{"location":"Planejamento/sites_avaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"Planejamento/sites_avaliados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/11/2024 07/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre 10/11/2024 10/11/2024 1.1 Adicionando heur\u00edstica da DPDF Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre 10/11/2024 10/11/2024 1.1 Adicionando heur\u00edstica do IDJovem Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre 13/11/2024 13/11/2024 1.1 Adicionando heur\u00edstica do MeuINSS Karolina Vieira Jo\u00e3o Victor C. Nobre"},{"location":"Planejamento/sites_avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No projeto de IHC, a equipe realizou an\u00e1lises individuais em sites candidatos, com base em crit\u00e9rios como usabilidade, acessibilidade e conformidade com padr\u00f5es de design. Os sites avaliados foram:</p>"},{"location":"Planejamento/sites_avaliados/#id-jovem","title":"Id Jovem","text":"<p>Respons\u00e1vel: Lucas Sales</p> <p>O ID Jovem \u00e9 uma carteira digital gratuita que oferece diversos benef\u00edcios para jovens brasileiros de baixa renda, com idade entre 15 e 29 anos. Atrav\u00e9s dela, \u00e9 poss\u00edvel ter acesso a:</p> <p>Meia-entrada: Desconto de 50% em eventos art\u00edstico-culturais e esportivos. Transporte interestadual: Duas vagas gratuitas e duas com 50% de desconto em viagens de \u00f4nibus, trem ou barco. Isen\u00e7\u00e3o de taxas: Isen\u00e7\u00e3o do pagamento de taxa para emiss\u00e3o da Carteira de Identidade Estudantil. Para ter direito ao ID Jovem, \u00e9 necess\u00e1rio:</p> <p>Ter entre 15 e 29 anos. Ter renda familiar mensal de at\u00e9 dois sal\u00e1rios m\u00ednimos. Estar inscrito no Cadastro \u00danico para Programas Sociais do Governo Federal (Cad\u00danico). \u00a0 </p> <p>\u00c9 interessante utilizar a avalia\u00e7\u00e3o de IHC para o Id Jovem, pois o website tem dificuldade de navega\u00e7\u00e3o e problemas no formul\u00e1rio.</p> <p>Para analisar com profundidade a avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica realizada, acesse o link: An\u00e1lise Id Jovem</p>"},{"location":"Planejamento/sites_avaliados/#meu-inss","title":"Meu INSS","text":"<p>Respons\u00e1vel: Karolina Vieira</p> <p>O Meu INSS \u00e9 um sistema digital do Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) do Brasil, que oferece aos cidad\u00e3os acesso aos servi\u00e7os relacionados \u00e0 Previd\u00eancia Social de forma online</p> <p>Ao usar o Meu INSS, voc\u00ea pode:</p> <ul> <li>Consultas: Acessar informa\u00e7\u00f5es sobre benef\u00edcios como aposentadoria, pens\u00e3o por morte, aux\u00edlio-doen\u00e7a, entre outros.</li> <li>Solicita\u00e7\u00f5es: Fazer solicita\u00e7\u00f5es de benef\u00edcios, como o pedido de aposentadoria ou de aposentadoria por invalidez.</li> <li>Agendamento de servi\u00e7os: Agendar atendimento presencial ou via telefone para servi\u00e7os espec\u00edficos do INSS.</li> <li>Emiss\u00e3o de documentos: Emitir extratos de contribui\u00e7\u00f5es, certid\u00f5es e outros documentos relacionados ao INSS.</li> <li>Acompanhamento de processos: Consultar o andamento de pedidos de benef\u00edcios e outros processos administrativos.</li> </ul> <p>O site Meu INSS \u00e9 interesante para a avalia\u00e7\u00e3o de IHC porque pode fazer uma an\u00e1lise para focar na facilidade de uso, navega\u00e7\u00e3o intuitiva e acessibilidade para cidad\u00e3os, principalmente os que n\u00e3o t\u00eam familiaridade com tecnologia</p> <p>Para analisar com profundidade a avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica realizada, acesse o link: An\u00e1lise Meu Inss</p>"},{"location":"Planejamento/sites_avaliados/#defensoria-publica-do-distrito-federal-dpdf","title":"Defensoria P\u00fablica do Distrito Federal (DPDF)","text":"<p>O site da Defensoria P\u00fablica do Distrito Federal (DPDF) \u00e9 o portal de acesso online aos servi\u00e7os e informa\u00e7\u00f5es oferecidos pela institui\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s dele, cidad\u00e3os residentes no Distrito Federal podem obter orienta\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas gratuitas, agendar atendimento, acompanhar processos e ter acesso a uma s\u00e9rie de outros recursos.</p> <p>A DPDF, como \u00f3rg\u00e3o essencial do sistema de justi\u00e7a, tem como miss\u00e3o garantir o acesso \u00e0 justi\u00e7a e a defesa dos direitos humanos das pessoas. O site da institui\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental nesse contexto, ao disponibilizar informa\u00e7\u00f5es claras e precisas sobre os servi\u00e7os oferecidos, facilitando o acesso da popula\u00e7\u00e3o aos direitos que lhe s\u00e3o assegurados por lei.</p> <p>No site da DPDF, voc\u00ea encontrar\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre:</p> <p>Servi\u00e7os: Quais servi\u00e7os s\u00e3o oferecidos pela DPDF, como assist\u00eancia jur\u00eddica gratuita em diversas \u00e1reas do direito (fam\u00edlia, consumidor, criminal etc.). Atendimento: Como agendar um atendimento presencial ou online, quais os locais de atendimento e os hor\u00e1rios de funcionamento. Legisla\u00e7\u00e3o: Acesso a leis, normas e outros documentos legais relevantes para a atua\u00e7\u00e3o da Defensoria P\u00fablica. Not\u00edcias: Not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es sobre as atividades da DPDF, eventos, concursos p\u00fablicos e outras novidades. Ouvidoria: Canal de comunica\u00e7\u00e3o para que a popula\u00e7\u00e3o possa fazer sugest\u00f5es, reclama\u00e7\u00f5es e elogios sobre os servi\u00e7os prestados.</p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o de ICH nos permite analisar como o site opera em rela\u00e7\u00e3o a id\u00e9ias e alternativas de design, apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia, como lida com erros e at\u00e9 mesmo conformidade de padr\u00e3o. Por este motivo, este site foi escolhido para ser avaliado durante o desenvolvimento da disciplina</p> <p>Para analisar com profundidade a avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica realizada, acesse o link: An\u00e1lise DPDF</p>"},{"location":"Verificacao/inspecao_etapa1/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o 1\u00b0 etapa","text":""},{"location":"Verificacao/inspecao_etapa1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 12/11/2024 12/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Lucas Sales Jo\u00e3o Victor C. Nobre"},{"location":"Verificacao/inspecao_etapa1/#inspecao-1-proprio-grupo","title":"Inspe\u00e7\u00e3o 1 - Pr\u00f3prio grupo","text":"Quest\u00e3o Resposta (Sim/N\u00e3o/Incompleto) Vers\u00e3o Data Hora 1 \u2013 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? Sim 1.0 12/11/2024 11h17 2 - o cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? Sim 1.0 12/11/2024 11h17 3 - o cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. Incompleto 1.0 12/11/2024 11h17 4 - O cronograma prever um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos as considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? Incompleto 1.0 12/11/2024 11h17 5 - A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? Sim 1.0 12/11/2024 11h17 6 - O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? Incompleto 1.1 12/11/2024 11h17 7 - Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? Sim 1.0 12/11/2024 11h17 8 \u2013 Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? Sim 1.0 12/11/2024 11h17 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 1.0 12/11/2024 11h17 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 1.0 12/11/2024 11h17 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? N\u00e3o 1.0 12/11/2024 11h17 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Incompleto 1.0 12/11/2024 11h17 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? N\u00e3o 1.0 12/11/2024 11h17 6 - o cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 1.0 12/11/2024 11h17 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo,atividades definidas etc). Sim 1.1 12/11/2024 11h17 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 1.1 12/11/2024 11h17 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? Sim 1.1 12/11/2024 11h17 A justificativa da escolha do Processo de Design? Adicionar: refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da fonte e foto do texto da refer\u00eancia. Autor(es) Sim 1.0 12/11/2024 11h17"},{"location":"Verificacao/inspecao_etapa1/#inspecao-1-grupo-1-grupo-3","title":"Inspe\u00e7\u00e3o 1 - Grupo + 1 (grupo 3)","text":"Quest\u00e3o Resposta (Sim/N\u00e3o/Incompleto) Vers\u00e3o Data Hora 1 \u2013 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? 2 - o cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? 3 - o cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. 4 - O cronograma prever um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos as considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? 5 - A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? 6 - O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? 7 - Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? 8 \u2013 Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? 6 - o cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo,atividades definidas etc). 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? A justificativa da escolha do Processo de Design? Adicionar: refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da fonte e foto do texto da refer\u00eancia. Autor(es)"}]}